\begin{mcqs}
  \mcq{Toutes les fonctions calculables par les programmes du langage BLOOP sont totales}{1}
  {Bloop se termine toujours}
  \mcq{Le langage BLOOP (Bounded Loop) ne permet de programmer que des fonctions totales. Il existe donc des fonctions totales calculables qui ne peuvent être programmées dans ce langage.}{1}
  {Hoare-Allison}
  \mcq{Tout ensemble ND-récursivement énumérable est récursif}{0}
  {Il est récursivement énumérable mais pas spécialement récursif.
  Par exemple, $K$ est récursivement énumérable et donc ND-récursivement énumérable mais n'est pas récursif.}
  \mcq{Il existe des ensembles récursifs ne pouvant être décidés par un automate fini}{1}
  {Dans un automate fini, tout s'arrête toujours. C'est donc toujours limité (Hoare-Allison)}
  \mcq{Tout automate à pile peut être représenté par un automate fini.}{0}
  {L'automate à pile apporte quelque chose de plus, il sait checker si un mot est de la forme $a^nb^n$ alors que l'automate fini ne sait pas le faire.}
  \mcq{Les grammaires sensibles au contexte permettent de définir plus de langages que les grammaires hors-contextes.}{1}
  {$a^nb^na^n$ ne peut être décrit par une grammaire hors contexte mais peut être décrit par une grammaire sensible au contexte.}
  \mcq{Les grammaires hors-contexte ne permettent de définir que des langages récursifs}{1}
  {Les grammaires hors contexte peuvent être parsée par des automates à piles qui se terminent toujours donc c'est récursif.}
  \mcq{Les grammaires sensibles au contexte ne permettent de définir que des langages récursifs.}{1}
  {Ça peut être parsé par des Machines de Turing à ruban fini.
  Comme le ruban est fini, il y a un nombre fini d'état possible.
  Il suffit d'exécuter cette machine de Turing et si elle retourne dans un même état, on sait qu'elle va boucler à l'infini
  et donc on la kill et on renvoit 0.}
  \mcq{Tout langage reconnu par un automate fini peut être reconnu par un automate à pile}{1}
  {Un automate fini est un automate à pile qui n'utilise pas sa pile.}
  \mcq{Tout langage récursif peut être décrit par une grammaire hors contexte}{0}
  {$a^nb^na^n$ est récursif mais ne peut pas être décrit par une grammaire hors contexte.}
  \mcq{Tout automate fini non déterministe peut être transformé en un automate fini déterministe équivalent}{1}
  {Pour le faire, on regroupe les différents états où on pourrait être en un seul état.
  Un état contient donc plusieurs état.
  Voir \cite[Section~2.7]{campbell2012introduction} pour une explication complète.}
\end{mcqs}
