\input{../../lib.tex}

\usepackage{tensor}
\usepackage{bm}

\newtheorem{defin}{Definition}[section]
\newtheorem{nota}[defin]{Notation}
\newtheorem{prop}[defin]{Propriete}

\newcommand\dist{\mathrm{dist}}
\newcommand\Ker{\mathrm{Ker}}
\newcommand\fv[1]{{\bf #1}} % free vector
\newcommand\fvd[1]{\dot{\bf #1}} % free vector derivated
\newcommand\fvdd[1]{\ddot{\bf #1}} % free vector derivated
\newcommand\fvr[1]{\mathring{\bf #1}} % free vector relatively derivated
\newcommand\fvrr[1]{\overset{\circ\circ}{\bf #1}} % free vector relatively derivated
\newcommand\uv[1]{{\bf\hat{ #1}}} % unit vector
\newcommand\ui{{\bf\hat{I}}} % unit vector I
\newcommand\uj{{\bf\hat{J}}} % unit vector J
\newcommand\uk{{\bf\hat{K}}} % unit vector K
\newcommand\wrt[2]{\ensuremath{\tensor*[_{ #1}]{ #2}{}}} % With Respect To
\newcommand\wtr[3]{\ensuremath{\tensor*[_{ #1}]{ #2}{^{ #3}}}} % With Two Respect
\newcommand\omegaf{{\bm \omega}}
\newcommand\omegafr{\mathring{\bm \omega}}
\newcommand\omegafd{\dot{\bm \omega}}
\newcommand\omegaft{\tilde{\bm \omega}}
\newcommand\omegaftr{\mathring{\tilde{\bm \omega}}}
\newcommand\omegat{\tilde{\omega}}
\newcommand\omegatd{\tilde{\dot{\omega}}}
\newcommand\ine{{\bf I}}
\newcommand\st{{\bf L}}
\newcommand\pst{{\bf M}}
\newcommand\lm{{\bf N}}
\newcommand\am{{\bf H}}
\newcommand\amd{\dot{\am}}
\newcommand\fo{{\bf F}}
\newcommand\po{\mathcal{P}}
\newcommand\xg{\ensuremath{\fv{R}}}
\newcommand\xgd{\ensuremath{\fvd{R}}}
\newcommand\xgdd{\ensuremath{\fvdd{R}}}
\newcommand\dvec[1]{\dot{\vec{ #1}}}
\newcommand\ddvec[1]{\ddot{\vec{ #1}}}
\newcommand\qp{\dot{q}}
\newcommand\dqp{\Delta \dot{q}}

\hypertitle{Mécanique}{2}{FSAB}{1202}{Benoît Legat}{Benoît Legat}

\part{Dynamique de vecteurs}
\section{Les vecteurs}
Les vecteurs, pour cette synthèse, seront notés $\fv{u}$.
Il y a deux types de vecteurs
\begin{description}
	\item[Lié] L'origine du vecteur est fixée à un certain point.
	\item[Libre] Vecteur sans origine fixe.
\end{description}
La notation $\uv{u}$ indique que $||\uv{u}|| = 1$.
$\uv{u}$ est appelé un vecteur unitaire.

\subsection{Base orthonormée}
La base orthonormée $\{\ui\}$ est une base composée de 3 vecteurs unitaires orthogonaux $\ui_1$, $\ui_2$ et $\ui_3$ respectivement arrangés dans l'ordre donné par la règle de la main droite.

Tout vecteur $\fv{u}$ a des coordonnées unique $u_1, u_2, u_3$ dans $\{\ui\}$.
On a
\[ \fv{u} = u_1\ui_1 + u_2\ui_2 + u_3\ui_3 = [\ui]^T u \]
	où $[\ui] = \begin{pmatrix}\ui_1\\\ui_2\\\ui_3\end{pmatrix}$ et $u = \begin{pmatrix} u_1 \\ u_2 \\ u_3 \end{pmatrix}$.
Il est important de noter que $[\ui][\ui]^T = E$, où $E$ est le tenseur unitaire (neutre pour la multiplication).

Par la suite, on ne travaillera qu'avec des bases orthonormées donc le therme ``orthonormé'' sera implicite et sera omis.

\subsubsection{Repère}
Un repère $\{\ui\}$ est une base à laquelle on lie un point d'application.
Dans le cadre de cette synthèse, on aura toujours un seul repère qu'on nommera $\{\ui\}$ de point d'application $O$.
Les autres bases seront sans point d'application.

\subsection{Produit scalaire}
Soient $\fv{u} = u_1\ui_1 + u_2\ui_2 + u_3\ui_3$ et $\fv{v} = v_1\ui_1 + v_2\ui_2 + v_3\ui_3$.
\begin{eqnarray*}
	\fv{u}\cdot\fv{v} & \eqdef & ||\fv{u}|| ||\fv{v}|| \cos\theta\\
	& = & u_1v_1 + u_2v_2 + u_3v_3\\
	& = & u^T v
\end{eqnarray*}
où $\theta$ est l'angle entre $\fv{u}$ et $\fv{v}$.
Le produit scalaire est {\em commutatif}, {\em associatif} et {\em bilinéaire}.

\subsection{Produit vectoriel}

\subsubsection{Matrice ``tilde''}
Pour pouvoir, écrire un produit vectoriel sous forme de produit matriciel, on définit la matrice ``tilde''~\footnote{le symbole $\sim$ se dit ``tilde'' en anglais} ainsi
\begin{eqnarray*}
	\tilde{u} & \eqdef & \begin{pmatrix}0 & -u_3 & u_2\\ u_3 & 0 & -u_1\\ -u_2 & u_1 & 0\end{pmatrix}\\
	\tilde{\fv{u}} & \eqdef & [\ui]^T \tilde{u} [\ui]
\end{eqnarray*}
On voit que $\tilde{u}^T = -\tilde{u}$.

\subsubsection{Définition}
Soient $\fv{u} = u_1\ui_1 + u_2\ui_2 + u_3\ui_3$ et $\fv{v} = v_1\ui_1 + v_2\ui_2 + v_3\ui_3$.
\begin{eqnarray*}
	\fv{u}\times\fv{v} & \eqdef & (u_2v_3 - u_3v_2) \ui_1 + (u_3v_1 - u_1v_3) \ui_2 + (u_1v_2 - u_2v_1) \ui_3\\
	& = & [\ui]^T \begin{pmatrix}u_2v_3 - u_3v_2 \\ u_3v_1 - u_1v_3 \\ u_1v_2 - u_2v_1\end{pmatrix}\\
	& = & [\ui]^T \tilde{u}v\\
	& = & \tilde{\fv{u}}\cdot\fv{v}
\end{eqnarray*}

\subsubsection{Propriétés}
Le produit vectoriel est
\begin{description}
	\item[Anticommutatif] $\fv{u} \times \fv{v} = - \fv{v} \times \fv{u}$
	\item[Non associatif] $\fv{u} \times (\fv{v} \times \fv{w}) \neq (\fv{u} \times \fv{v}) \times \fv{w}$
	\item[Bilinéaire] $\fv{u} \times (a\fv{v} + b\fv{w}) = a (\fv{u} \times \fv{v}) + b (\fv{u} \times \fv{w})$
\end{description}

\section{Changement de base}
Pour tout changement de base de $\{\ui\}$ à $\{\uj\}$, il existe une matrice de rotation $A$ tel que
\[ [\uj] = A [\ui] \]
$A$ est orthogonale, c'est à dire que $AA^T = E = A^TA$ ou encore $A^{-1} = A^T$.
On a donc
\[ [\ui] = A^T [\uj] \]
Si $\{\uj\}$ respecte la règle de la main droite, on a aussi $\det A = 1$, on dit alors que $A$ est orthogonale directe.\\
On peut faire passer les coordonnées d'un vecteur aisément d'une base à l'autre.
Soit $\fv{u} = [\uj]^T \wrt{J}{u}$, on a
\[ \fv{u} = [\uj]^T \wrt{J}{u} = (A[\ui])^T \wrt{J}{u} = [\ui]^TA^T \wrt{J}{u} \]
Donc aussi
\[ \tilde{\fv{u}} = [\ui]^T \wrt{I}{\tilde{u}} = [\ui]^T (A^T \wrt{J}{u})^{\sim} = [\ui]^T A^T \wrt{J}{\tilde{u}} A = [\uj] \wrt{J}{\tilde{u}} A \]

\section{Dérivées temporelles}

\subsection{Dérivée première}
On peut calculer la dérivée temporelle de $\fv{u}$ ainsi
\begin{eqnarray*}
	\fvd{u} &=& [\uj]^T \wrt{J}{\dot{u}} + [\uj]^T \omegat\wrt{J}{u}\\
	&=& \fvr{u} + \omegaft \cdot \fv{u}\\
	&=& \fvr{u} + \omegaf \times \fv{u}
\end{eqnarray*}
où $\omegat = A\dot{A}^T$.
On voit ici que, comme $\omegaft$ est multiplié à $\fv{u} = [\uj]^T \wrt{J}{u}$.
Il nous faut $\omegat$ dans la base $\{\uj\}$, $\omegaft = [\uj]^T \omegat [\uj]$ et de même donc pour $\omega$, $\omegaf = [\uj]^T \omega$.

Quand on a plusieurs changement de base dans un même problème, on précise pour chaque $\omegaf$ à quel changement de base il correspond.
Si le contexte n'avait pas été clair, j'aurais du appeler mon $\omegaf$ de tout à l'heure $\omegaf^{JI}$.

Cette notation nous permet d'énoncer une propriété fondamentale !
\[ \omegaf^{KI} = \omegaf^{KJ} + \omegaf^{JI} \]

Dans la pratique, il faudra parfois effectuer des changements de base car on ne peut somme des coordonnées dans des bases différentes.
Souvent, on aime bien exprimer $\omegaf$ dans la base intermédiaire ($\{\uj\}$ dans l'exemple) car ça fait moins de changement de base successif.

\paragraph{Exemple}
Si on a $\omegaf^{KJ} = [\uk]^T \wtr{K}{\omega}{KJ}$, $\omegaf^{JI} = [\uj]^T \wtr{J}{\omega}{JI}$ et $[\uk] = A[\uj]$, on calcule
\begin{eqnarray*}
	[\uj]^T \wtr{J}{\omega}{KI} &=& [\uk]^T \wtr{K}{\omega}{KJ} + [\uj]^T \wtr{J}{\omega}{JI}\\
	&=& [\uj]^T A^T \wtr{K}{\omega}{KJ} + [\uj]^T \wtr{J}{\omega}{JI}
\end{eqnarray*}
D'où
\[ \wtr{J}{\omega}{KI} = A^T \wtr{K}{\omega}{KJ} + \wtr{J}{\omega}{JI} \]

\subsection{Dérivée seconde}
Il y a deux manières de calculer la dérivée seconde.
\begin{itemize}
	\item
		Si on a calculé $\fvd{u}$ précédemment, il suffit de le dériver avec la formule de la dérivée première pour avoir la dérivée seconde.
		\[ \fvdd{u} = \mathring{\fvd{u}} + \omegaf \times \fvd{u} \]
	\item
		Directement à partir de $\fv{u}$ et de la formule de la dérivée seconde
		\begin{eqnarray*}
			\fvdd{u} &=&  [\uj]^T \wrt{J}{\ddot{u}} + 2 [\uj]^T \omegat\wrt{J}{\dot{u}} + [\uj]^T \dot{\omegat}\wrt{J}{u} + [\uj]^T \omegat\omegat\wrt{J}{u}\\
			&=& \fvrr{u} + 2 \omegaft \cdot \fvr{u} + \omegaftr \cdot \fv{u} + \omegaft \cdot \omegaft \cdot \fv{u}\\
			&=& \fvrr{u} + 2 \omegaf \times \fvr{u} + \omegafr \times \fv{u} + \omegaf \times (\omegaf \times \fv{u})
		\end{eqnarray*}
\end{itemize}

\section{Roulement sans glissement}

Si on a une roue ou une boule se déplaçant sur un sol, on peut lui définir un roulement sans glissement.
La condition s'énonce assez simplement.
La vitesse d'un point de la roue est nulle lorsque ce point est en contact avec le sol.
Il est important qu'elle soit nulle dans toutes les directions.
Il est aussi primordial de considérer la vitesse nulle selon un {\bf repère fixe} !

Dans la pratique, le plus simple est de prendre la position d'un point de la roue par rapport à un point fixe (l'origine est un choix judicieux comme point fixe).
Il faut ensuite dériver cette position en fonction du temps.
L'expression qu'on obtient pour la vitesse ne doit pas spécialement être nulle pour tout $t$, il faut identifier les moments pour lesquels le point sera en contact avec le sol et s'assurer qu'à ce moment là la vitesse sera nulle selon toute direction.

\paragraph{Exemple}
Si on a une roue de rayon $R$ tournant autour de $\ui_1$ avec une position angulaire $\theta(t)$, le sol ayant l'équation $z = -R$.
On définit le repère cure-dent $\{\uj\}$ à la roue.
Comme elle tourne autour de $\ui_1$ avec un angle $\theta(t)$,
\[ \omegaf = \dot{\theta}(t) \ui_1 = \dot{\theta}(t) \uj_1 = [\uj]^T \begin{pmatrix}\dot{\theta}(t)\\0\\0\end{pmatrix} \]
Prenons, sans perte de généralité, notre point $X$ au bord de la roue sur l'axe formé par $\uj_2$ et posons $C$, le centre de la roue
\[ \vec{OX} = \vec{OC} + R \uj_2 = \vec{OC} + [\uj]^T \begin{pmatrix}0\\R\\0\end{pmatrix} \]
Calculons à présent la dérivée de $\vec{OX}$ en fonction du temps
\begin{eqnarray*}
	\dvec{OX} &=& \dvec{OC} + [\uj]^T \begin{pmatrix}0\\\dot{R}\\0\end{pmatrix} + [\uj]^T \omegat \begin{pmatrix}0\\R\\0\end{pmatrix}\\
	&=& \dvec{OC} + [\uj]^T \begin{pmatrix}0\\0\\0\end{pmatrix} + (\dot{\theta}(t) \uj_1) \times (R \uj_2)\\
	&=& \dvec{OC} + \dot{\theta}(t) R (\uj_1 \times \uj_2)\\
	&=& \dvec{OC} + \dot{\theta}(t) R \uj_3\\
\end{eqnarray*}
Nous avons ici que la vitesse est tangentielle à la roue et vaut la vitesse angulaire fois le rayon.
Ce qui est une formule évidente du mouvement rectiligne uniforme.
Il est important de remarquer ici que le repère $\{\uj\}$ n'est {\bf pas fixe} !
Il faudra donc d'abord l'exprimer selon $\{\ui\}$ avant d'imposer que la vitesse soit nulle en contact avec le sol.
On a
\[ [\uj] = A^{(1)} [\ui] \]
D'où ($A^{(1)}$ est dans le formulaire)
\[ \uj_3 = -\sin\theta(t) \ui_2 + \cos\theta(t) \ui_3 \]
On trouve donc enfin
\[ \dvec{OX} = \dvec{OC} + \dot{\theta}(t) R (-\sin\theta(t) \ui_2 + \cos\theta(t) \ui_3) \]
Vu la position du sol choisie, $X$ sera en contact avec le sol ssi $\exists k \in \mathbb{Z}$ tel que $\theta(t) = \frac{3\pi}{2} + 2k\pi$.
On aura alors
\[ \dvec{OX} = \dvec{OC} + \dot{\theta}(t) R \ui_2 \]
A ce moment là, la vitesse doit être nulle, on a donc
\[ \dvec{OC} = -\dot{\theta}(t) R \ui_2 \]
Ce qui est intuitivement pas si choquant que ça.


\part{Mécanique de corps rigide}
\section{Corps rigide}
Un corps rigide $C$ est un corps qui ne peut être déformé.
C'est à dire que quelles que soient le point $P$ et la base $\{\uj\}$ solidaires au corps $C$, pour tout point $X$ solidaire au corps $C$, les coordonnées de $\vec{PX}$ dans $\{\uj\}$ sont constantes.
On a aussi que $\omegaf^{JI}$ ne dépend pas du choix de $\{\uj\}$ tant qu'il est solidaire au corps $C$.

\paragraph{Remarque}
Par la suite, pour plus de concision, on respectera la convention suivante
\begin{itemize}
	\item $G$ sera toujours le centre de masse
	\item $P$ sera toujours un point quelconque solidaire à $C$
	\item $Q$ sera toujours un point quelconque de l'espace
\end{itemize}

On utilisera aussi les notations suivantes
\begin{eqnarray*}
	\int_C &\eqdef& \int_{X \in C}\\
	\xg &\eqdef& \vec{OG}\\
	\fv{r} &\eqdef& \vec{GX}\\
	m &\eqdef& \int_C dm
\end{eqnarray*}

Tout corps $C$ a un centre de masse unique $G$ définit comme suit
\[ \xg = \frac{\int_C \vec{OX} dm}{m} \]

$G$ est aussi l'unique point respectant la propriété suivante
\[ \int_C \fv{r} dm = \int_C \fvd{r} dm = 0 \]

\subsection{Vitesse et accélération}
Soit $X$, un point solidaire au corps $C$, on a
\begin{eqnarray*}
	\dvec{OX} &=& \dvec{OP} + \omegaf \times \vec{PX}\\
	\ddvec{OX} &=& \ddvec{OP} + \omegafr \times \vec{PX} + \omegaf \times (\omegaf \times \vec{PX})
\end{eqnarray*}

\subsection{Quantité de mouvement et moment angulaire}
Soient $\lm$ la quantité de mouvement du corps $C$ et $\am^Q$ le moment angulaire du corps $C$ par rapport au point $Q$.
On a
\begin{eqnarray*}
	\lm &=& m \xgd\\
	\am^O &=& m \xg \times \xgd + \am^G\\
	\am^P &=& \ine^P \cdot \omegaf
\end{eqnarray*}
où $\ine^G \eqdef -\int_C \tilde{\fv{r}}\cdot\tilde{\fv{r}} dm$, on l'appelle le tenseur d'inertie.
Il respecte les propriétés suivantes

\begin{itemize}
	\item Il est constant lorsqu'il est exprimé dans une base solidaire au corps $C$
	\item Il est symétrique
	\item Il est semi-défini positif
	\item
		Il existe une base $\{\uk\}$ telle que $\wtr{K}{I}{G}$ ($\ine^G = [\uk]^T \wtr{K}{I}{G}$) est diagonale.
		On appelle les $\uk_i$ les axes principaux d'inertie.
		Les éléments de la diagonales de $\wtr{K}{I}{G}$ sont appelés les moments principaux d'intertie.
		Si un axe principal est un axe de symétrie d'
		ordre~\footnote{L'ordre d'un axe de symétrie est le nombre de d'angle $\theta \in [0; 2\pi[$ tels qu'une rotation de $\theta$ autour de l'axe envoie une forme sur une forme géométriquement identique.
		Par exemple, la diagonale d'un cube est un axe de symétrie d'ordre 4 de celui-ci.}
		> 2 de $C$, les deux autres axes principaux auront des moments d'inertie égaux.
	\item
		On peut passer d'un tenseur d'inertie par rapport au point $G$ à ce même tenseur par rapport à un point $P$ avec la formule suivante
		\[ \ine^P =  \ine^G - m \tilde{\fv{d}}\cdot\tilde{\fv{d}} \]
		où $\fv{d} = \vec{PG}$ (ou $\vec{GP}$, ça revient au même car $\tilde{-\fv{d}}\cdot\tilde{-\fv{d}} = (-\tilde{\fv{d}})\cdot(-\tilde{\fv{d}}) = \tilde{\fv{d}}\cdot\tilde{\fv{d}}$).
		Il est primordial que $G$ soit le centre de masse du corps en question pour que cette formule soit correcte !
		C'est la {\em formule de Steiner}.
	\item
		Si $C = \cup_i \{C_i\}$, alors
		\[ \ine^G = \sum_i \ine_{C^i}^G \]
		Il faut faire attention néanmoins, tous les tenseurs d'inerties doivent être exprimée par rapport au même point pour pouvoir être sommés, il faut utiliser la formule de Steiner pour changer de point de référence.
	%\item Lorqu'il est exprimé par rapport à $G$, on l'appelle le tenseur central d'inertie.
\end{itemize}

\subsection{Forces et moments de force}
La somme des moments de force agissant sur un corps $C$ par rapport à un point $Q$ est noté $\st^Q$.

Si la somme des forces est nulle, $\st^Q$ ne dépend pas du choix de $Q$.
On appelle alors $\st^Q$ un pur moment de force et on le note $\pst$.

Si, sur un corps $C$, est appliqué des forces $\fo^i$ aux points $A^i$ et des purs moments de force $\pst^j$, on a,
\begin{eqnarray*}
	\fo &=& \sum_i \fo^i\\
	\st^Q &=&  \sum_i \vec{QA^i}\times\fo^i + \sum_j \pst^j
\end{eqnarray*}

\subsection{Puissance}
Soit $\mathcal{P}$, la puissance correspondante aux forces et aux purs moments de force appliqués au corps $C$.
Elle peut être calculée par la formule suivante
\[ \mathcal{P} = \fo\cdot\dvec{OP} + \st^P\cdot\omegaf \]

\subsection{\'Energie cinétique}
Soit $T$, l'énergie cinétique d'un corps $C$.
Elle peut être calculée par la formule suivante
\[ T = \frac{1}{2} \lm \cdot \xgd + \frac{1}{2} \am^G \cdot \omegaf \]

\subsection{Les équations de Newton-Euler}
Comme $\{\ui\}$ est une base inertielle, les 3 lois de Newtons s'appliquent
\begin{enumerate}
	\item Si la résultante des forces externes agissant sur un corps $C$ est nulle, alors $\lm$ est constant.
	\item La résultante des forces externes agissant sur un corps $C$ est égale à la dérivée temporelle de sa quantité de mouvement
		\begin{eqnarray*}
			\dot{\lm} &=& \fo\\
			&=& m \xgdd
		\end{eqnarray*}
	\item Soient $\fo^{1,2}$, une force appliquée au corps $C^2$ par le corps $C^1$.
		La force de réaction résultante $\fo^{2,1}$ appliquée au corps $C^1$ par le corps $C^2$ est donnée par
		\[ \fo^{2,1} = -\fo^{1,2} \]
\end{enumerate}

Les mêmes lois se transposent très bien pour les moments angulaires et les moments de force
\begin{enumerate}
	\item Si la résultante des moments de force externes agissant sur un corps $C$ est nulle, alors $\am$ est constant.
	\item La résultante des moments de force externes agissant sur un corps $C$ est égale à la dérivée temporelle de son moment angulaire
		\begin{eqnarray*}
			\amd^G &=& \st^G\\
			&=& \ine^G\cdot\omegafr + \omegaft\cdot\ine^G\cdot\omegaf
		\end{eqnarray*}
		La première des deux équations est connue sous le nom d'{\em équation rotationelle} ou d'{\em équation d'Euler}.
		$G$ peut être remplacé par n'importe quel point fixe $O$.
	\item Soient $\st^{1,2}$, un moment de force appliqué au corps $C^2$ par le corps $C^1$.
		Le moment de force de réaction résultant $\st^{2,1}$ appliquée au corps $C^1$ par le corps $C^2$ est donnée par
		\[ \st^{2,1} = -\st^{1,2} \]
\end{enumerate}

\section{Dynamique de corps rigides}

Supposons qu'on ait $N$ corps rigides avec $c$ contraintes.

\subsection{Coordonnées généralisées}
Si notre problème est en 2D, chaque corps $C_i$ a 3 coordonnées généralisées (sinon, il en a 6, mais supposons qu'on soit en 2D).
\[ \{x_i, y_i, \varphi_i \} \]
Ce qui nous fait $3N$ coordonnées généralisées.

\subsection{Contraintes}
Les contraintes sont obtenues le plus souvent de la géométrie du problème et des contraintes de roulement sans glissement.
Nous pouvons alors choisir d'utiliser certaines de nos $c$ contraintes de manière implicite
\footnote{Le plus souvent, on choisi d'utiliser les contraintes de géométrie de manière implicite et celle de roulement sans glissement de manière explicite.}.
C'est à dire, en retirant une coordonnée généralisée apparaissant dans l'équation d'une contrainte.
Posons $c_1$, le nombre de contraintes qu'on utilise de manière implicite.

On aura donc $n \eqdef 3N - c_1$ coordonnées généralisées et $m \eqdef c - c_1$ contraintes explicites.
Notons
\begin{eqnarray*}
	q & \eqdef & \{q_1, q_2, \ldots, q_n\}\\
	h(q) & \eqdef & \begin{pmatrix}h_1(q)\\h_2(q)\\\vdots\\h_m(q)\end{pmatrix}\\
	J(q, t) & \eqdef & \frac{\partial h}{\partial q^T}(q, t)\\
	& \eqdef &
	\begin{pmatrix}
		\frac{\partial h_1}{\partial q_1} & \ldots & \frac{\partial h_1}{\partial q_n}\\
		\vdots & \ddots & \vdots\\
		\frac{\partial h_m}{\partial q_1} & \ldots & \frac{\partial h_m}{\partial q_n}\\
	\end{pmatrix}
\end{eqnarray*}
Cette notation nous permet d'écrire que $q$ respecte les contraintes se et seulement si $h(q) = 0$.

\paragraph{Indépendance des conraintes}
Il est ici possible que les contraintes choisies n'étaient pas indépendantes.
Il existe un critère assez efficace pour le déterminer
\footnote{Si des contraintes implicites faisaient parties de la dépendance, on peut se convaincre que le raisonnement est correcte également.}.

Soit $q$ tel que $h(q) = 0$.
Les contraintes sont indépendantes si et seulement si
\[ \mathrm{rang} (J(q, t)) = m \]

Considérons pour le reste de cette synthèse que les contraintes sont indépendantes.

\subsection{Degré de liberté}
Comme supposé, nos contraintes sont indépendantes.
On a donc $m$ contraintes qui peuvent chacune nous permettre d'exprimer une coordonnée généralisée par rapport aux autres.
Il nous reste donc $n - m$ degrés de liberté.

\subsection{La méthode ne Newton-Euler}
Pour plus de concision, à l'avenir, $\am^G$ sera raccourcis par $\am$ et $\st^G$ par $\st$.
Pour chaque corps $C_i$, les équations de Newton et d'Euler nous donnent
\begin{eqnarray*}
	m\xgdd^i &=& \fv{F}^i\\
	\amd^i &=& \st^i
\end{eqnarray*}
Ce qui nous donne en réalité 6 équations car c'est une égalité de vecteurs à 3 composantes (en 2D, 3 des 6 équations sont $0 = 0$).
\subsubsection{Ajout des forces et moments de forces}
En écrivant les équations de Newton-Euler, on rajoute les forces de contraintes
\footnote{Par la suite, on dira juste ``forces de contraintes'' à la place de ``forces et moments de force de contraintes''.}
en inconnue.
En fait, il y a deux types de forces et de moments de force.
\begin{itemize}
	\item Des forces et moments de force qui sont des fonctions connues des positions, orientations et/ou vitesses de certains points du système.
		C'est par exemple la gravité ou la force exercée par une corde attachée au système tout entier.
	\item D'autres forces qui sont introduites pour permettre au système de respecter les contraintes qu'elles soient implicites ou explicites.
		Par exemple, la force horizontal donnant le moment de force nécessaire à une roue de rouler sur le sol.
		Plus généralement, on peut considérer que chaque contrainte implique une composante d'une force de contrainte.
\end{itemize}

A l'aide des $m$ contraintes, et de l'astuce algébrique, on peut aboutir aux équations du mouvement.
Seulement, on aimerait bien un moyen de trouver la bonne combinaison linéaire de nos équations qui nous donne les équations du mouvement.
C'est là qu'intervient le principe des puissances potentielles.

\section{Principe des puissances potentielles}

L'idée derrière ce principe est de remarquer l'équivalence entre
\footnote{$\land$ symbolise le ``et'' logique.}
\[
m\xgdd^i = \fv{F}^i \land
\amd^i = \st^i
\quad \text{pour } i = 1, \ldots, N
\]
et
\[
\sum_{i=1}^N (m\xgdd^i - \fv{F}^i) \cdot \fv{a}^i +
\sum_{i=1}^N (\amd^i - \st^i) \cdot \fv{b}^i = 0
\quad \forall \fv{a}^i, \fv{b}^i
\]
Il faut néanmoins que $\fv{a}^i$ et $\fv{b}^i$ aient des unités de telle sorte qu'on puisse sommer les deux termes.
On remarque que donner à $a_i$ les unités de vitesse linéaire et à $b_i$ les unités de vitesse angulaire nous donne des $\watt$ pour les deux termes.
On décide donc de dire que c'est des variations potentielles vitesse et de noter
\begin{eqnarray*}
	\fv{a}^i &\eqdef& \Delta \xgd^i\\
	\fv{b}^i &\eqdef& \Delta \omegaf^i
\end{eqnarray*}
Mais attention, ces vecteurs sont juste des coefficients vectoriels arbitraires,
il ne faut donc pas les confondre avec les véritables vitesses $\xgd$ et $\omegaf$ des divers corps.

On définit la variation potentielle de puissance ainsi
\[ \Delta \mathcal{P} \eqdef \sum_{i = 1}^N \left(\fv{F}^i \cdot \Delta \xgd^i + \st^i \cdot \Delta \omegaf^i\right) \]

\subsection{Choix des variations potentielles de vitesse}
L'idée, c'est qu'on aimerait choisir des $\Delta \xgd^i$ et des $\Delta \omegaf^i$ tels que les forces de contraintes disparaissent de l'équation.
Pour nous aider, il y a un théorème très fort qui dit
\begin{center}
	{\it
	Si des variations potentielles de vitesse $\Delta \xgd^i$ et des $\Delta \omegaf^i$ sont compatible avec une contrainte, sa force de contrainte correspondante n'aura aucune influence sur $\Delta \mathcal{P}$, elle disparaitra de l'équation des puissances potentielles.
	}
\end{center}

Il nous suffit donc de trouver des variations potentielles de vitesse compatibles avec toutes les contraintes.

\paragraph{Remarque}
Si jamais on a, par exemple, un corps qui glisse sur le sol et qu'on décide de considérer ses frottements,
on ne peut pas dire qu'ils disparaitront quand les variations potentielles de vitesses seront compatibles avec la contrainte relative à la force normale.
Comme la force de frottement est proportionnelle à la force normale, il vaudra mieux dans ce cas ne pas éliminer cette dernière de l'équation mais prendre deux choix différents de variations potentielles de vitesse pour avoir 2 équations.
Une pour les équations du mouvement et une pour se débarrasser de la force normale.

\subsection{Calcul de variations potentielles de vitesse compatibles}
Pour cela, il faut choisir des $\dqp$ compatibles, c'est à dire tels que
\[ J(q, t) \dqp = 0 \]
Ensuite, on sait $\xgd^i$ et $\omegaf^i$ si dépendent linéairement des $\qp_\alpha$, on a donc
\begin{eqnarray*}
	\Delta \xgd^i &=& \sum_{\alpha = 1}^n \frac{\partial \xgd^i}{\partial \qp_\alpha} \dqp_\alpha\\
	\Delta \omegaf^i &=& \sum_{\alpha = 1}^n \frac{\partial \omegaf^i}{\partial \qp_\alpha} \dqp_\alpha
\end{eqnarray*}

\paragraph{Exemple}
Si
\begin{eqnarray*}
	q &=& \{q_1, q_2\}\\
	h(q) &=& \begin{pmatrix}q_1 - 2q_2\end{pmatrix}\\
	\xgd &=& 2\qp_1 \ui_1 + (q_1 + 3\qp_2) \ui_2
\end{eqnarray*}
On a $J(q, t) = \begin{pmatrix}1 & -2\end{pmatrix}$.
Les variations potentielles de vitesse sont donc de la forme $\dqp = \{2\Delta v_1, \Delta v_1\}$.
\begin{eqnarray*}
	\Delta \xgd^i &=& 2 \dqp_1 \ui_1 + 3 \dqp_2 \ui_2\\
	&=& (4\ui_1 + 3\ui_2) \Delta v_1
\end{eqnarray*}

% The contribution of a force F to the virtual power change due to virtual velocity chagnes dx and dw is equal to the dot product of this force with the virtual velocity change of its application point resulting from dx and dw. p.73

\subsection{Calcul des équations du mouvement}
Nous avons donc exprimé nos vitesses potentielles $\Delta q_\alpha$ par rapport $n - m$ paramètres $\Delta v_\beta$ pour que les coordonnées généralisées respectent les contraintes.
Nous pouvons maintenant calculer notre équation des puissance potentielle.
Comme nous respectons les contraines, toutes les forces de contraintes vont disparaitre de l'expression.
Dès lors, pour simplifier vos calculs, vous pouvez ne pas les prendre en compte (si vous n'êtes pas sur, mettez les, vous verrez, elles vont se simplifier).
Vous terminez donc avec
\[ \sum_{\beta = 1}^{n - m} c_\beta \Delta v_\beta = 0 \]
Comme les $\Delta v_\beta$ sont des paramètres, ils peuvent avoir la valeur que vous désirez
(comme par exemple, tous 0 sauf 1).
On a donc
\[ c_\beta = 0 \quad \text{pour }\beta = 1, 2, \ldots, n-m \]
Ce qui, avec les $m$ contraintes, constitue un système de $n$ équations différentielles pour nos $n$ inconnus.

\section{Méthode des multiplicateurs de Lagrange}

\subsection{Explication de la méthode des multiplicateurs de Lagrange}
Comme vu précédemment, les $\Delta \xgd^i$ et les $\Delta \omegaf^i$ dépendent linéairement des $\dqp_\alpha$.
Du coup, si calcule la formule des puissances potentielles sans les forces de contraintes, il existera des coefficients $Q'_\alpha$
\footnote{On les appelle les $Q'_\alpha$ et non les $Q_\alpha$ pour suivre la notation du livre où les $Q_\alpha$ sont défini.}
tels que la formule faudra
\[ \sum_{\alpha = 1}^n Q'_\alpha \dqp_\alpha =
\begin{pmatrix}Q'_1 & Q'_2 & \ldots & Q'_n\end{pmatrix}\begin{pmatrix}\dqp_1\\\dqp_2\\\ldots\\\dqp_n\end{pmatrix}
= (Q')^T \dqp \]
Seulement, on sait que si $\dqp$ respecte les contraintes, alors, le fait d'avoir ignorer les forces de contraintes n'a pas d'influence et la formule des puissances potentielles est correcte et donc $(Q')^T \dqp = 0$.
Autrement dit,
\[ J(q, t) \dqp = 0 \Rightarrow (Q')^T \dqp = 0 \]
Vectorellement parlant, si $\dqp$ est orthogonal aux lignes de $J(q, t)$, alors $\dqp$ est orthogonal à $Q'$.
Un peu d'algèbre détaillée dans l'Annexe~\ref{ann:orthogonal}, nous indique que ça signifie que $Q'$ est une combinaison linéaire des lignes de $J(q, t)$.
C'est à dire qu'il existe des $\lambda_j$ tels que
\begin{eqnarray*}
	Q' &=& \sum_{j = 1}^m l_j^T \lambda_j\\
	Q' &=& \begin{pmatrix}l_1^T&l_2^T&\ldots&l_m^T\end{pmatrix} \begin{pmatrix}\lambda_1\\\lambda_2\\\vdots\\\lambda_m\end{pmatrix}\\
	Q' &=& J^T(q, t) \lambda
\end{eqnarray*}
Ce qui nous donne $n$ équations avec des $m$ variables supplémentaires $\lambda_j$.
En se débarrassant des $\lambda_j$, on perd $m$ équations et on se retrouve avec $n - m$ équations qui, avec les $m$ contraintes, font $n$ équations différentielles.
On était arrivé à la même chose avec la méthode des puissances potentielles mais, cette fois-ci, nous les avons obtenues sans utiliser d'astuce algébrique.

\subsection{Application de la méthode des multiplicateurs de Lagrange}

\subsubsection{Calcul des $Q'_\alpha$}
On sait qu'en calculant la formule des puissances potentielles en ignorant les forces de contraintes,
on trouve $\sum_{\alpha = 1}^n Q_\alpha \dqp_\alpha$.
De là, on peut voir deux manière d'isoler les $Q_\alpha$.
\begin{enumerate}
	\item On prend $\dqp = \{\dqp_1, \dqp_2, \ldots, \dqp_n\}$, on exprime les $\Delta \xgd^i$ et les $\Delta \omegaf^i$ en fonction.
		Et on met les $\dqp_\alpha$ en évidence dans la formule des puissances potentielles (sans prendre en compte les forces de contraintes) pour faire apparaitre les $Q_\alpha$.
	\item On prend $n$ choix de $\dqp$, $\{\dqp_1, 0, \ldots, 0\}, \{0, \dqp_2, 0, \ldots, 0\}, \ldots, \{0, \ldots, 0, \dqp_n\}$.
		Pour chacun, on exprime les $\Delta \xgd^i$ et les $\Delta \omegaf^i$ en fonctionn de l'unique $\dqp_\alpha$ non nul.
		On met alors $\dqp_\alpha$ en évidence dans la formule des puissances potentielles (sans prendre en compte les forces de contraintes) pour faire apparaitre $Q_\alpha$.
\end{enumerate}

\subsubsection{Utilisation des $Q'_\alpha$}
On écrit alors
\[ Q' = J^T(q, t) \lambda \]

Ce qui nous fait $n$ équations.
On en utilise $m$ pour faire disparaitre les $\lambda$.
On a alors, avec les $m$ contraintes, $n$ équations différentielles décrivant le mouvement.

\section{Statique}

Dire qu'un corps est statique ou à l'équilibre équivaut à dire que
\begin{eqnarray*}
	\fv{F} &=& 0\\
	\st^Q &=& 0
\end{eqnarray*}
On remarque que dans le cas d'un corps à l'équilibre, $\st^Q$ ne dépend pas du point $Q$.
En effet, $\st^{Q_2} = \st^{Q_1} + \vec{Q_2Q_1} \times \fv{F} = \st^{Q_1}$.

\paragraph{Remarque}
Les problèmes analysés sont des problèmes plans, les couple seront donc toujours orthogonaux au forces.
$\fv{F} = 0$ ne donnera que deux équations scalaires non triviales et $\st^Q$ n'en donnera qu'une.

\subsection{Liaisons et appuis plans usuels}
\subsubsection{Appui fixe}
Symbolisé par un triangle avec un pointe touchant le corps.
Elle produit deux forces, une horizontale et une verticale.

\subsubsection{Appui simple}
Symbolisé par un cercle touchant le corps.
Elle produit une force, perpendiculaire à la tangente du cercle au point de contact.

\subsubsection{Glissière (sans frottement)}
Elle produit une force perpendiculaire à la glissière et un couple rentrant dans le plan.

\subsubsection{Encastrement plan}
Il produit une force perpendiculaire à l'encasterement, une force parallèle et un couple rentrant dans le plan.

\subsection{Efforts internes}
On peut s'intéresser aux efforts internes d'un corps, c'est à dire les forces exercées à l'intérieur d'une coupe théorique du corps.
Pour cela, il suffit d'imaginer désolidariser le corps à l'endroit de la coupe.
On modélise alors les efforts internes comme suit.
\begin{itemize}
	\item Si on s'intéresse à la gauche de la coupe, le couple sort du plan, la force normale va vers la droite et la force tranchante va vers le bas.
	\item Si on s'intéresse à la droite de la coupe, le couple rentre dans le plan, la force normale va vers la gauche et la force tranchante va vers le haut.
\end{itemize}
On calcule donc leur valeur pour qu'on ait l'équilibre d'un côté ou l'autre du corps désolidarisé (on devrait avoir la même valeur des deux côté vu que les forces et couples sont définit dans un sens opposé si on prend la coupe à gauche ou à droite).

\paragraph{Remarque}
La définition du sens des vecteurs est juste une convention, il se peut que vous trouviez une valeur négative pour vos forces.
Mais ce n'est pas une raison pour ne pas les respecter.

\annexe
\section{Preuve de l'appartenance de $Q'$ à l'espace des lignes de $J(q, t)$}
\label{ann:orthogonal}
\begin{proof}
Soient $l_1^T, l_2^T, \ldots, l_m$ les lignes de $J(q, t)$ et $V$ le sous espace vectoriel de $\mathbb{R}^N$ qu'elles engendrent.
Comme on suppose que les contraintes sont indépendantes, $\mathrm{rang}(J(q, t)) = m$, et donc les $l_j^T$ sont une base de $V$.
Prenons la projection $v \in V$ de $Q'$ dans $E$, on sait qu'il existe $w \in V^\perp$ tels que
\[ Q' = v + w \]
On sait que $v^Tw = 0$ donc comme les $l_j^t$ sont une base de V, $J^T(q, t)w = 0$.
Dès lors, $Q'^T w = 0$.
Par conséquent, $(v + w)^T w = 0$, c'est à dire $w^T w = 0$.
Comme le produit scalaire est défini positif, ça signifie que $w = 0$ et donc $Q' = v$ et $Q' \in V$.
\end{proof}

\section{Masse ponctuelle et vitesse angulaire}
On pourrait se demander que vaut $\omegaf$ pour un corps modélisé par une masse ponctuelle.
En effet, si un corps est sans dimension, comment peut on déterminer $\omegaf$ ?

Pour voir clair ici, il faut se rappeler que $\omegaf$ est lié à deux bases, pas à un corps.
Lorsqu'on lie $\omegaf$ à un corps, on veut implicitement parler de $\omegaf^{JI}$ où $[\uj]$ est la base cure-dent du corps.
Mais que vaut la base cure-dent d'un corps sans dimension ?

En fait, la question est plutôt, a-t-on besoin $\omegaf$ ?
\begin{itemize}
	\item Pour calculer $\xgd$,
		il suffit de regarder dans quelle base est exprimé $\xg$.
		Si cette base est $\{\uj\}$, alors on prend $\omegaf^{JI}$;
	\item Pour calculer $\am^G$ et $\lm^G$, comme le corps n'a pas de dimension, $\ine^G = 0$ et $\vec{GA^i} = 0$ pour tout $\fo^i$, donc
		$\am^G = 0 = \amd^G$ et $\lm^G = 0$;
	\item Pour calculer $(\amd^G - \lm^G) \cdot \Delta \omegaf$, on a, pour les même raison que le point précédent,
		$\amd^G - \lm^G = 0 - 0 = 0$, donc $(\amd^G - \lm^G) \cdot \Delta \omegaf = 0$.
\end{itemize}

\end{document}
