\input{../../lib.tex}

\lstset{language={C}}

\hypertitle{Syst\`emes informatiques}{4}{SINF}{1252}
{Beno\^it Legat}{Beno\^it Legat}

\part{Le language \clang{}}
\section{Normes}
Depuis sa création par Dennis Ritchie,
le \clang{} a pas mal évolué.
Il existe plusieurs normes dont la norme \clang99 qui permet
de faire pas mal de nouvelles choses.

Pour demander à \lstinline[language=bash]|gcc|
de compiler du code avec \clang99,
il faut lui donner l'argument \lstinline[language=bash]|--std=c99|.

\section{Les pointeurs}
En \clang{}, les variables sont passées par \emph{valeur},
pour partager une variable sans la copier, on utilise les pointeurs.
Un pointeur contient l'adresse \emph{virtuelle} d'un endroit en mémoire.
\begin{lstlisting}
int n = 0;
int *i = &n;
printf("%d == n\n", *i, n); // imprime 0 == 0
\end{lstlisting}
On doit aussi donner ce vers quoi point l'adresse (ici, un \lstinline|int|)
pour permettre au compilateur d'effectuer de l'arithmétique de pointeur.
En effet, lorsqu'on fait
\begin{lstlisting}
int *p = 0x10;
p++;
\end{lstlisting}
\lstinline|p| n'est pas incrémenté de 1 mais de la taille d'un
\lstinline|int|, c'est à dire \lstinline|sizeof(int)|.

Par convention, \lstinline|NULL| est la valeur d'un pointeur qui
ne pointe pas encore vers de la mémoire allouée.
Il donc mieux toujours donner cette valeur à un pointeur qui ne pointe
pas vers quelque chose de telle sorte que
\begin{lstlisting}
if (p != NULL) {
  free(p);
}
\end{lstlisting}
ne libère jamais de la mémoire non-allouée

\subsection{Le heap}
Les pointeurs permettent aussi de s'allouer de la mémoire dans la \emph{heap}.
La heap est un endroit de la mémoire où on peut s'allouer dynamiquement
de la mémoire.
C'est à dire s'allouer un nombre de bytes
qu'on ne connait pas à la compilation.

Pour cela, on utilise la fonction \lstinline|malloc| qui alloue de la mémoire
et la fonction \lstinline|free| qui la libère.
En effet, si on ne libère jamais la mémoire qu'on s'alloue dans la heap,
elle risque d'être remplie et \lstinline|malloc| renverra alors
\lstinline|NULL|.
\lstinline|malloc| renvoie un pointeur de type \lstinline|void*|
pour rester générique.
Il faut le caster dans le type voulu.
\begin{lstlisting}
int n;
printf("Combien voulez-vous de int (%d bytes par int) ? : ",
       sizeof(int));
scanf("%d", &n);
// On s'alloue n int consecutifs dans la heap
int *p = (int*) malloc(n * sizeof(int));
if (p == NULL) {
  // n est negatif, nul ou trop grand
  printf("Vous avez ete un peut trop optimiste il me semble :)\n");
}
// utilisation de p
// On n'oublie pas de liberer la memoire
free(p);
p = NULL;
\end{lstlisting}

\lstinline|malloc| ne met pas de valeur dans la mémoire qu'elle alloue
et \lstinline|free| ne change pas la valeur de \lstinline|p|
(d'ailleurs il en est incapable car on ne lui a pas passé un pointeur
vers \lstinline|p|).

Il existe aussi la fonction \lstinline|calloc| qui contrairement à
\lstinline|malloc| initialise tous les bytes à 0.
\lstinline|calloc| est donc moins rapide que \lstinline|malloc| mais
met tous les bytes à 0 de manière très efficace.
\begin{lstlisting}
#define N 42
int *p = (int*) malloc(N * sizeof(int));
for (int i = 0; i < N; i++) {
  p[i] = 0;
}
// est plus lent que
int *p = (int*) calloc(N, sizeof(int));
\end{lstlisting}

\section{Structures}
On peut créer des structures qui des une sorte de classes sans méthodes.
On accède aux éléments à l'aide de \lstinline|.|, \lstinline|a.b|
est l'élément au label \lstinline|b| dans la variable \lstinline|a|.
On a un raccourcis pour \lstinline|(*a).b| qui est \lstinline|a->b|.
\begin{lstlisting}
struct point {
  int x;
  int y;
}
int move (struct point *p, struct point delta) {
  (*p).x += delta.x;
  p->y += delta.y;
}
int main () {
  struct point d;
  d.x = 1;
  d.y = 2;
  struct point *triangle = (struct point *) malloc(3 * sizeof(struct point));
  printf("Before\n");
  for (int i = 0; i < 3; i++) {
    triangle[i].x = i;
    triangle[i].x = i+1;
    printf("(%d, %d)\n", triangle[i].x, triangle[i].y);
  }
  printf("After\n");
  for (int i = 0; i < 3; i++) {
    move(triangle[i], d);
    printf("(%d, %d)\n", triangle[i].x, triangle[i].y);
  }
  free(triangle);
  return 0;
}
\end{lstlisting}

\section{Fonctions}
En \clang{}, les variables sont passées par \emph{valeur}.
Il n'y a jamais de passage par référence comme en \java{} pour les objets
ou comme pour le \oz{}.
Par exemple,
\begin{lstlisting}
void inc1 (int a) {
  a++;
}
void inc2 (int *b) {
  (*b)++;
}
void foo () {
  int n = 0;
  inc1(n);
  printf("%d\n", n); // affiche 0
  inc2(&n);
  printf("%d\n", n); // affiche 1
}
\end{lstlisting}
comme on fait un passage par valeur,
\lstinline|a| vaut 0 et changer \lstinline|a| ne change pas \lstinline|n|.
Par contre, \lstinline|b| contient l'adresse de \lstinline|n| donc modifier
\lstinline|*b| modifie bien \lstinline|n|.
C'est pour ça que pour \lstinline|scanf|,
il faut passer l'adresse de la variable qui doit stocker le résultat.

\section{Opérateurs}
\subsection{Opérateurs logiques}
Les opérateurs de bits s'exécutent sur chaque bits.
On a
\begin{center}
  \begin{tabular}{cccc}
    \clang{} bit & \clang{} \lstinline|bool| & Logique & Appelation\\
    \& & \&\& & $\land$ & and\\
    | & || & $\lor$ & or\\
    $\hat{}$ &  & $\oplus$ & xor
  \end{tabular}
\end{center}

\section{Portée des variables}
En \clang{}, il n'y a pas de classe,
les variables sont soient \emph{locales}, soient \emph{globales}.

\subsection{Variables globales}
Les variables globales sont initialisées à 0 ou NULL pour les pointeurs.
Elles sont visibles partout.
Elles sont déclarées à l'extérieur de toute fonction.

\subsection{Variables locales}
Elles ne sont pas initialisées.
Elles sont visibles uniquement à l'intérieur de la fonction à l'intérieur
de laquelle elles sont créées.
Si elles ont le même nom qu'une variable globales,
la variable globale ne sera pas disponible à l'intérieur de la fonction.
Contrairement aux variables globales, ces variables ne sont pas
initialisées.

\subsection{Variables de boucle}
À partir de la norme \clang99,
on peut déclarer des variables à l'intérieur
de n'importe quel bloc
\begin{lstlisting}
int main () {
  {
    int i = 0;
  }
  i = 1; // ne compile pas
  return 0;
}
\end{lstlisting}
ce qui permet d'écrire
\begin{lstlisting}
int main () {
  int sum = 0;
  for (int i = 0; i < 5; i++) {
    sum += i;
  }
  return 0;
}
\end{lstlisting}

%\begin{lstlisting}
%char *string;
%int* v = (int *) string;
%\end{lstlisting}

%\section{Arguments}
%Variables d'env.
%Arguments.
%Pour beaucoup d'OS, ils sont dans un endroit au dessus de la pile de taille
%fixe. Il y a une limite sur la longueur de tous les args et pas sur leur
%nombre souvent.
%
%struct:
%regarde le plus long et leur donne tous ça
%ex:
%char : 1
%int : 4
%short : 2
%4 + 4 + 4 = 12
%char : 1
%long : 8
%short : 2
%8 + 8 + 8 = 24
%char : 1
%long[3] : 8
%short : 2
%8 + 3*8 + 8 = 40
%char : 1
%char : 1
%short : 2
%4 WTF :o
%32 bits - paquets de 4
%64 bits - paquets de 8

%int pid = fork();
%-> -1 pour père => fils existe pas
%-> >0 -> père et fils a pid = pid
%-> 0 -> fils


%\n ne flush pas tout le temps !!!
%flush est plus sûr. Crazy :o

\end{document}
