\input{../../lib.tex}

\hypertitle{Physique}{3}{1203}{Benoît Legat}{Benoît Legat}

\part{Ondes}
%   _     _     _     _     _     _     _...
%  / \   / \   / \   / \   / \   / \   / ...
% /   \_/   \_/   \_/   \_/   \_/   \_/  ...
\section{Courant de déplacement}
La loi d'ampère
\[ \oint \vec{B} \cdot \dif \vec{A} = \mu_0 \int \vec{J} \cdot \dif \vec{S} \]
est fausse dans certains cas.

Il faut rajouter un courant appelé courant de déplacement qui n'a pas
vraiment de sens physique pour qu'elle marche dans tous les cas.
Ce courant est déterminé par
\[ J_\mathrm{D} = \varepsilon_0\fpart{E}{t} \]
et l'équation d'Ampère correcte est alors
\[ \oint \vec{B} \cdot \dif \vec{A} =
\mu_0 \int \vec{J} \cdot \dif \vec{S} +
\mu_0\varepsilon_0 \int\fpart{\vec{E}}{t} \cdot \dif \vec{S} \]

\section{Équations de Maxwell}
On peut résumer toutes les lois qui gouvernent l'électromagnétisme
par 4 lois que les théorèmes intégraux nous permettent de réécrire
de 2 manière différentes
\begin{align*}
  \oint \E \cdot \dif \vec{A} & = \frac{Q}{\varepsilon}
  & \divn{\E} & = \frac{\rho}{\varepsilon}\\
  \oint \B \cdot \dif \vec{A} & = 0
  & \divn{\B} & = 0\\
  \oint \E \cdot \dif \vec{l} & = -\fpart{}{t} \int \B \cdot \dif \vec{A}
  & \rotn{\E} & = -\fpart{\B}{t}\\
  \oint \B \cdot \dif \vec{l} & = \mu \int \vec{J} \cdot \dif \vec{A}
  + \mu\perm\fpart{}{t} \int \E \dif \vec{A}
  & \rotn{\B} & = \mu\vec{J} + \mu\perm\fpart{\E}{t}
\end{align*}
avec
\begin{align*}
  \vec{E} & = -\gradn{V}\\
  Q & = \int \rho \dif V.
\end{align*}

\section{Ondes}
Une onde a l'équation suivante
\[ A(x, t) = A_0 \sin(\vec{k} \cdot \vec{x} - \omega t + \phi) \]
et les caractéristiques suivantes
\begin{itemize}
  \item $A_0$, son amplitude, c'est à dire son intensité maximale;
  \item $\omega$, sa vitesse angulaire;
  \item $f$, sa fréquence d'oscillation;
  \item $T$, sa période d'oscillation;
  \item $\vec{k}$, le vecteur d'onde;
  \item $\lambda$, la longueur d'onde;
  \item $v$, sa vitesse de propagation;
  \item $\phi$, une phase.
\end{itemize}
Elles sont liées entre elles par les relations suivantes
\begin{align*}
  T & = \frac{1}{f}\\
  \omega & = 2\pi f\\
  v & = \lambda f\\
  \vec{k} & = \frac{2\pi}{\lambda}\hat{v}.
\end{align*}

Il existe deux types d'ondes,
\begin{itemize}
  \item les ondes transverses où $\vec{A} \perp \vec{v}$;
  \item les ondes longitudinales où $\vec{A} \parallel \vec{v}$.
\end{itemize}

\subsection{Ondes électromagnétiques}
Les ondes électromagnétiques sont des ondes transverses composées
de $\vec{E}$ et $\vec{B}$.

Ces ondes voyagent à la vitesse de la lumière $c$
et on écrit leur fréquence $\nu$.
On a les relations supplémentaires
\begin{align*}
  \vec{E} & \perp \vec{B}\\
  c & = \frac{1}{\sqrt{\varepsilon\mu}}\\
  \frac{E}{B} & = c
\end{align*}

\subsection{Ondes mécaniques}
\subsubsection{Corde}
On peut appliquer une onde transverse dans une corde.
Si la corde est tendue avec une force $F$ et que
sa masse linéique $[\kilogram\per\meter]$ est $m_L$,
la vitesse de propagation d'une telle onde est
\[ v = \sqrt{\frac{F}{m_L}}. \]

\subsubsection{Son}
Le son est une onde longitudinale de compression de l'air.
La vitesse de propagation du son dans l'air est
$v = \si{344}{\meter\per\second}$.

Pour mesurer l'intensité d'une onde, on utilise une échelle logarithmique
\[ I[\deci\bel] = 10 \log_{10}\frac{I[\bel]}{I_0} \]

\subsection{Effet Doppler}
Soit une source se déplaçant à une vitesse $v_s$ et émettant
une onde de vitesse $v$ et de fréquence $f_s$.
Soit une observateur se déplaçant à une vitesse $v_o$ et
observant cette onde à une fréquence $f_o$.

On suppose que les trois vitesses sont parallèles.

\subsubsection{Pour une onde non-électromagnétique}
Si on a $v \ll c$, on peut dire que
\[ f_o = \frac{v \pm v_o}{v \pm v_s} f_s \]

Il faut utiliser le bon sens pour savoir si c'est un plus ou un moins.
Par exemple, si la source se rapproche de l'observateur, et que
l'observateur se rapproche de la source, les deux vitesses
tendent à augmenter la fréquence donc
\[ f_o = \frac{v + v_o}{v - v_s} f_s. \]

\subsubsection{Pour une onde électromagnétique}
Lorsqu'on applique l'effet Doppler aux ondes électromagnétiques,
on ne s'intéresse plus à la vitesse de l'observeur et de la source séparément
mais à leur vitesse relative $u$ avec $u$ positifs s'ils se rapprochent
et négatifs s'ils s'éloignent.

La relativité nous permet de montrer que
\[ f_o = \sqrt{\frac{c + u}{c - u}}f_s. \]
Si $u \ll c$, on a
\[ \frac{f_o - f_s}{f_s} \approx \frac{u}{c}. \]

\paragraph{Attention} Parfois, il faut appliquer l'effet Doppler 2 fois
comme pour un radar où l'objet est d'abord observateur et le radar la source
avant que les rôles ne s'inversent.
On a alors
\[ f_o = \frac{c + u}{c - u}f_s \]
et si $u \ll c$
\[ \frac{f_o - f_s}{f_s} \approx \frac{u}{c}. \]

\section{Polarisation, réflexion et réfraction}
% \   /
%  \ /
% -----
%    \
%     \
\subsection{Polarisation}
Le type de polarisation indique la forme du lieu parcouru
par un champ électrique.

Supposons que la l'onde se déplace selon $\vec{z}$,
une polarisation générale serait
\[ \vec{E}(\vec{r}, t) = A_x \sin(\vec{k}\cdot\vec{r} - \omega t) \xunit
+ A_y \sin(\vec{k} \cdot \vec{r} - \omega t + \phi) \yunit \]
C'est ce qu'on appelle on polarisation elliptique.

\begin{itemize}
  \item Si $\phi = \pm \frac{\pi}{2}$
    et $A_x = A_y$, c'est une polarisation circulaire;
  \item Si $\phi = 0$ ou $\pi$ ou si $A_x = 0$ ou $A_y = 0$,
    c'est une polarisation linéaire.
\end{itemize}

\subsection{Réflexion et réfraction}
Lorsqu'une onde passe d'un milieu à un autre,
elle se réfléchit en une onde \emph{réfléchie} et se réfracte en une onde
\emph{transmise} à la surface de séparation des deux milieu.

\paragraph{Attention}
Une onde électromagnétique ne passe pas à travers une membrane métallique.

\subsubsection{Réflexion}
La vitesse angulaire $\omega$, la fréquence $\nu$, la vitesse $v$ et la
longueur d'onde $\lambda$.

\begin{itemize}
  \item Si $n_1 > n_2$, elles sont en phase avec l'onde incidente;
  \item Si $n_1 < n_2$, elles sont déphasées de $\pi$ avec l'onde incidente.
\end{itemize}

L'angle réfléchi est égal à l'angle d'incidence.

\subsubsection{Réfraction}
Les ondes transmises ont la même vitesse angulaire $\omega$
et la même fréquence $\nu$ que l'onde incidente
mais pas la même vitesse $v$ ni la même longueur d'onde $\lambda$.

Elles sont en phase avec l'onde incidente.

\paragraph{Indice de réfraction}
On définit les indices de réfraction comme suit
\[ \frac{n_1}{n_2} \eqdef \frac{v_2}{v_1} = \frac{\lambda_2}{\lambda_1} \]

Dans le cas d'une onde électromagnétique,
$v = c = \frac{1}{\sqrt{\varepsilon\mu}}$ et donc
$n = \sqrt{\varepsilon_r\mu_r}$.
On voit d'ailleurs que $n_\mathrm{vide} = 1$.

\paragraph{Loi de Snell-Descartes}
L'angle transmis $\theta_2$ par rapport à l'angle d'incidence
$\theta_1$ nous est donné par la loi de \emph{Snell-Descartes}
\begin{equation}
  \label{eq:snell}
  n_1 \sin(\theta_i) = n_2 \sin(\theta_r)
\end{equation}

\subsubsection{Équations de Fresnel}
Pour trouver l'intensité de l'onde réfléchie et transmise, il nous
faut décomposer son intensité en une composante parallèle au plan d'incidence
$E^\parallel$ et une perpendiculaire $E^\perp$.

Soit $E_{1r}$ l'intensité du champ réfléchi
et $E_{2}$ l'intensité du champ transmi.
On a les formules suivantes
\begin{align*}
  E_{1r}^\parallel & = \frac{n_1\cos\theta_2 - n_2\cos\theta_1}
  {n_1\cos\theta_2 + n_2\cos\theta_1}E_{1}^\parallel
  \stackrel{\eqref{eq:snell}}{=}
  \frac{\tan(\theta_2 - \theta_1)}{\tan(\theta_2 + \theta_1)}E_1^\parallel
  & E_2^\parallel & = \frac{2n_1\cos(\theta_1)}
  {n_1\cos\theta_2 - n_2\cos\theta_1}E_{1}^\parallel\\
  E_{1r}^\perp & = \frac{n_1\cos\theta_1 - n_2\cos\theta_2}
  {n_1\cos\theta_1 + n_2\cos\theta_2}E_{1}^\perp
  \stackrel{\eqref{eq:snell}}{=}
  \frac{\sin(\theta_2 - \theta_1)}{\sin(\theta_2 + \theta_1)}E_1^\perp
  & E_2^\perp & = \frac{2n_1\cos(\theta_1)}
  {n_1\cos\theta_1 - n_2\cos\theta_2}E_{1}^\perp\\
\end{align*}

\paragraph{Angle de Brewster}
Il existe un angle pour lequel $E_{1r}^\parallel = 0$,
on l'appelle l'angle de Brewster et c'est l'angle $\theta_B$ tel que
\[ \tan\theta_B = \frac{n_2}{n_1} \]

\paragraph{Angle critique}
Si $n_1 > n_2$, il existe un angle critique $\theta_{1c}$ tel que
$E_{2} = 0$ pour tout $\theta_1 \geq \theta_{1c}$.
C'est l'angle qui respecte
\[ \sin\theta_{1c} = \frac{n_2}{n_1}. \]

On voit bien ici pourquoi, si $n_1 < n_2$, cet angle n'existe pas.

\section{Interférence et diffraction}
Quand une onde traverse une fente ou un objet, elle subit une diffraction.
Si c'est un objet et non une fente, l'effet est le même,
on ne traitera donc que le cas de fentes.
On considère aussi que le point où on mesure l'onde est loin des fentes
par rapport à leur distance entre elles.

\subsection{Interférence}
Si une onde arrive sur deux fentes de largeur négligeable séparées par
une distance $d$,
il y aura interférence constructive si $\exists n \in \mathbb{N}$
\[ d\sin\theta = n \lambda \]
et interférence destructive si $\exists n \in \mathbb{N}$
\[ d\sin\theta = \left(n+\frac{1}{2}\right) \lambda \]
où $\theta$ est l'angle entre la perpendiculaire aux deux fentes et
la distance entre le milieu des deux fentes et le point en question.

Si on considère $N$ fentes de largeur négligeable séparées par une
distance $d$,
\[ I(P) \propto \frac{A^2}{R^2} \times
  \frac{\sin^2\left(\frac{N \pi d \sin\theta}{\lambda}\right)}
{\sin^2\left(\frac{\pi d \sin\theta}{\lambda}\right)} \]
où $R$ est la distance entre $P$ et la fente la plus proche.

Ce qui donne des minima si
$\exists n \in \mathbb{N}_0$ non divisibles par $N$ tel que
\[ N d \sin \theta = n \lambda \]
et des maxima si $\exists n \in \mathbb{N}$ tel que
\[ d \sin \theta = n \lambda \]

\subsection{Diffraction}
Supposons maintenant que l'épaisseur $a$ d'une fente n'est plus
négligeable.
\begin{itemize}
  \item Pour une fente,
    \[ I(P) \propto I_0 \times
      \frac{\sin^2\left(\frac{\pi a \sin\theta}{\lambda}\right)}
    {\left(\frac{\pi a \sin\theta}{\lambda}\right)^2}; \]
  \item et pour $N$ fentes,
    \[ I(P) \propto I_0 \times
      \frac{\sin^2\left(\frac{\pi a \sin\theta}{\lambda}\right)}
      {\left(\frac{\pi a \sin\theta}{\lambda}\right)^2} \times
      \frac{\sin^2\left(\frac{N \pi d \sin\theta}{\lambda}\right)}
    {\sin^2\left(\frac{\pi d \sin\theta}{\lambda}\right)}. \]
\end{itemize}
On a des minima si $\exists n \in \mathbb{N}_0$ tel que
\[ a \sin \theta = n\pi. \]

Si $N \neq 1$, on a aussi les minimas et maximas qu'avait
l'interférence à $N$ fentes.

\section{Ondes stationnaire}
Une onde stationnaire est une onde pour laquelle ses noeuds ne bougent pas.
Elle est obtenue en fixant des noeuds où des ventres à ses extrémités
Son équation est la suivante
\[ A \sin(kx) \sin(\omega t). \]
% modulation d'amplitude, vitesse de groupe
% rayonnement électromagnétique et antennes

\part{Physique quantique}
\section{Lumière et photons}
La lumière est composée de photons.
Chaque photon voyage à la vitesse de la lumière $c$.
Son énergie est appelée quanta et vaut
\[ E = h\lambda = cp \]
Sa quantité de mouvement vaut
\[ p = \frac{h}{\lambda} \]

Les photons sont \emph{indivisibles}.

\subsection{Particules et fonctions d'onde}
Chaque particule est caractérisée par une masse non nulle au repos $m$
et une vitesse $v$.

Une onde de Broglie lui est associée et vaut
\[ \lambda = \frac{h}{mv} \]
Son énergie vaut
\[ E = hf = \hbar \omega \]

Une particule est liée à une fonction d'onde.
L'amplitude de cette fonction d'onde, i.e. $|\Psi|^2$, peut être interprété
comme la \emph{densité} de probabilité par unité de volume de trouver
la particule à l'endroit de l'espace et au moment où cette fonction
d'onde est calculée.
C'est à dire que la probabilité de trouver une particule
au temps $t$ dans un parallélépipède rectangle de côtés
$\dif x$, $\dif y$ et $\dif z$ au point de coordonnée $(x, y, z)$ est
\[ |\Psi(x, y, z, t)|^2 \dif x \dif y \dif z \]
Il est important de se rappeler que
\[ |z|^2 = z^{*} \cdot z \]
où $z*$ est le conjugué de $z$.

On peut effectuer une séparation de variable sur la fonction d'onde,
\[ \Psi(\vec{r}, t) = \psi_1(\vec{r}) \cdot \psi_2(t). \]

$\psi_1$ a l'équation suivante
\[ \psi_1(\vec{r}) = \int_{k=-\infty}^{k=\infty}
C_1(k) \exp\left(i\vec{k}\cdot\vec{r}\right) \]
avec
\begin{align}
  \label{eq:pvk}
  \vec{p} & = m\vec{v} = \hbar \vec{k}\\
  \nonumber
  p & = \frac{h}{\lambda}.
\end{align}

$\psi_2$ a l'équation suivante
\[ \psi_2(t) = \int_{E=-\infty}^{E=\infty}
C_2(E) \exp\left(-i \frac{E}{\hbar} t\right) \]
avec
\begin{align}
  \label{eq:Ef}
  E & = hf = \hbar\omega.
\end{align}

\section{Principe d'incertitude d'Heisenberg}
\begin{mynota}
  Posons l'opérateur $\Delta$ comme
  la grandeur de l'intervale d'incertitude
  d'une grandeur physique.
\end{mynota}

On remarque que lorsqu'on a la fonction d'onde $\Psi$,
on a toutes les grandeur physiques intéressantes de la particule.
Mais on remarque aussi qu'une même particule,
en plus d'avoir une incertitude sur la position et le temps,
peut avoir une énergie $E$, une fréquence $f$,
une longueur d'onde $\lambda$, une vitesse $v$,
une quantité de mouvement $p$ et un nombre d'onde $k$ incertains !

\subsection{Le principle d'incertitude d'Heisenberg pour la position}
En effet, si tous les $C_1(k)$ sont non nuls,
$k$ peut valoir la valeur qu'il veut,
c'est à dire, par \eqref{eq:pvk}, que
$\Delta k = \Delta p = \Delta v = \infty$.
Par contre, si $C_1(k)$ est non nul seulement
pour $k \in [-1;1]$, par \eqref{eq:pvk}, on a que
$\Delta k = 2$, $\Delta p = 2\hbar$ et $\Delta v = \frac{2\hbar}{m}$.

En fait, si $\Delta k = 0$, on remarque que
\[ |\psi_1(\vec{r})|
= \left|C_1(k) \exp\left(i\vec{r} \cdot \vec{k}\right)\right|
= \left|C_1(k)\right|\cdot\left|\exp\left(i\vec{r} \cdot \vec{k}\right)\right|
= C_1(k) \]
c'est à dire que la probabilité de trouver la particule est la même
quelque soit la position.
On a donc $\Delta x = \infty$, $\Delta y = \infty$ et $\Delta z = \infty$.

De même, si on impose $\Delta x = 0$, comme $\psi_1(\vec{r})$ est une
série de Fourier, il faudra intégrer les sinus
sur un intervalle de longueur infinie pour obtenir
$\psi_1$ tel que $\psi_1(\vec{r})$ vaille 0 partout sauf en $x = 0$ donc
$\Delta p_x = \infty$.

Le principe d'incertitude d'Heisenberg pour la position nous dit que
\begin{align*}
  \Delta x \cdot \Delta p_x \geq \hbar\\
  \Delta y \cdot \Delta p_y \geq \hbar\\
  \Delta z \cdot \Delta p_z \geq \hbar.
\end{align*}

Ce n'est donc pas un hazard qu'on ne puisse pas connaitre en même temps
la position de la particule avec précision ainsi que sa quantité de mouvement.
Il est important de bien comprendre que cette inégalité n'est pas due
à des défauts des appareils de mesures mais est liée à la nature
ondulatoire des particules.

\subsection{Le principe d'incertitude d'Heisenberg pour le temps}
Le même raisonnement marche aussi pour $\psi_2$.
Si on connait $f$, c'est à dire, par \eqref{eq:Ef},
que $\Delta E = \Delta f = 0$, on a
\[ |\psi_2(\vec{r})|
= \left|C_2(E) \exp\left(-i\frac{E}{\hbar}t\right)\right|
= \left|C_2(E)\right|\cdot\left|\exp\left(-i\frac{E}{\hbar}t\right)\right|
= C_2(E). \]
C'est à dire que la particule n'est pas localisée dans le temps.

Si on veut que la probabilité que la particule soit là qu'à un temps précis,
c'est à dire que $\Delta t = 0$,
comme $\psi_2$ est une série de Fourier, il faudra intégrer les sinus
sur un intervalle de longueur infinie
pour obtenir $\psi_2$ tel qu'il soit non nul que pour un certain $t$.
Donc, on aura $\Delta E = \infty$.

Le principe d'incertitude d'Heisenberg pour le temps nous dit que
\begin{align*}
  \Delta t \cdot \Delta E \geq \hbar.
\end{align*}

La plupart du temps, on travaille dans le cas où
$\Delta t = \infty$ et $\Delta E = 0$.
On a alors
\[ \Psi(\vec{r}, t) = \psi_1(\vec{r}) \exp\left(-i\frac{E}{\hbar}t\right). \]

\section{L'équation de Schrödinger à une dimension}
Soit une particule de masse $m$ et d'énergie $E$ dans un potentiel $U(x)$,
on peut déterminer $E$ et $\psi_1$ grace à l'équation de Schrödinger:
\[ -\frac{\hbar^2}{2m}\ffdif{\psi_1}{x} + U(x) \psi_1(x) = E\psi_1(x). \]

\subsection{Puit de potentiel infini}
En résolvant l'équation de Schrödinger dans un puit infini,
c'est à dire avec
\[ U(x) = \left\{
  \begin{aligned}
    0 & \text{ si } x \in [0; L]\\
    \infty & \text{ sinon}
  \end{aligned}
\right. \]
on obtient
\begin{align*}
  {\psi_1}_n(x) & =
  \sqrt{\frac{2}{L}}\sin\left(\frac{n\pi x}{L}\right) & n = 1, 2, \ldots
\end{align*}
et
\begin{align*}
  E_n & = \frac{n^2h^2}{8mL^2} & n = 1, 2, \ldots
\end{align*}

\subsection{Puit de potentiel fini}
En résolvant l'équation de Schrödinger dans un puit fini,
c'est à dire avec
\[ U(x) = \left\{
  \begin{aligned}
    0 & \text{ si } x \in [0; L]\\
    U_0 & \text{ sinon}
  \end{aligned}
\right. \]
on remarque que $\psi_1(x)$ est non nul pour $x < 0$ et $x > L$
même s'il tend vers 0 tel une exponentielle.
L'énergie vaut
\[
  E_n = -\frac{\hbar^2\alpha_n^2}{2m}
\]
où $\alpha_n$ ne peut être déterminé que numériquement.

\subsection{Barrière de potentiel}
En résolvant l'équation de Schrödinger
aux alentour d'une barrière de potentiel,
c'est à dire avec
\[ U(x) = \left\{
  \begin{aligned}
    U_0 & \text{ si } x \in [0; L]\\
    0 & \text{ sinon}
  \end{aligned}
\right. \]
on remarque que même si $E < U_0$,
$\psi_1(x)$ est non-nul pour $x > 0$ et aussi pour $x > L$.
C'est à dire que la particule peut passer la barrière !
On appelle ça l'\emph{effet tunnel}.

En analysant le comportement de $\Psi$ en fonction du temps,
on remarque qu'il y a
une partie qui est réfléchie par la barrière de potentiel et
une partie qui passe à travers la barrière par l'effet tunel.
Bien évidemment, plus $\frac{U_0}{E}$ est grand,
moins il y a de probabilité que l'électron passe à travers la barrière
et plus il y en a qu'il soit réfléchi.

\subsection{Oscillateur harmonique}
Le potentiel autour d'un atome en fonction de la distance
par rapport au noyau ressemble à une parabole.
C'est le potentiel d'un oscillateur harmonique.

En résolvant l'équation de Schrödinger avec ce potentiel,
on trouve que
\[ E_n = \left(n+\frac{1}{2}\right)\hbar\omega. \]
où $\omega = \sqrt\frac{k'}{m}$ et
$k'$ est la constante de raideur.

On peut remarquer que ces niveaux d'énergie sont équidistants.

\section{Atome}
Tout électron dans un atome voyage dans une orbitale caractérisée par
4 nombres quantiques: $n$, $l$, $m_l$ et $m_s$.
Ces nombres quantiques respectent
\begin{align*}
  n, l, m_l & \in \mathbb{Z}\\
  n & \geq 1\\
  0 & \leq l < n\\
  |m_l| & \leq l\\
  m_s & = \pm \frac12
\end{align*}

Son énergie vaut
\[ E_n = -\frac{Z_\mathrm{eff}^2}{(4\pi\perm_0)^2}\frac{m_ee^4}{2n^2\hbar^2}
= -Z_\mathrm{eff}^2\frac{\si{13.6}{\electronvolt}}{n^2} \]
où $m_e$ est la masse d'un électron, $e$ sa charge et
$Z_\mathrm{eff}$ est le nombre de charge vue par un électron.
Par exemple si c'est le 12\ieme{} électron d'un atome de 15 protons,
$Z_\mathrm{eff} = 15 - 11 = 4$.

Le moment angulaire de son orbite vaut
\[ L = \sqrt{L(L+1)} \hbar \]
avec une composante en $z$ valant
\[ L_z = m_l \hbar. \]

Son moment angulaire vaut
\[ S = \sqrt\frac34 \hbar \]
avec une composante en $z$ valant
\[ S_z = m_s \hbar. \]

\subsection{Probabilité de présence}
Pour trouver la probabilité de trouver un électron dans un atome
à une distance $r$ quand on connait $\Psi(\vec{r})$,
il ne faut \emph{pas} faire $|\Psi(\vec{r})|^2 \dif r$
car comme on calcule maintenant $\Psi(\vec{r})$ en fonction des 3 dimension,
c'est la densité par volume.
Comme on est dans le cas d'une sphère, la formule de la probabilité
$P(r)$ de trouver l'électron à une distance entre $r$ et $r+\dif r$ est
\[ P(r) \dif r = |\Psi(\vec{r})|^2 \dif V
= |\Psi(\vec{r})|^2 4\pi r^2 \dif r. \]

\subsection{Rayon de l'orbitale}
Le rayon de l'orbitale est obtenu par la formule suivante
\[ r = \frac{4\pi\perm_0\hbar^2}{m_ee^2}n^2. \]
où $m_e$ est la masse d'un électron et $e$ sa charge.

\subsection{Principe d'exclusion de Pauli}
Deux électrons ne peuvent pas avoir les mêmes 4 nombres quantiques
$n$, $l$, $m_l$ et $m_s$.

\subsection{Effet photoélectrique}
Un électron peut changer d'orbite à deux conditions
\begin{itemize}
  \item Le principe d'exclusion de Pauli le permet;
  \item $n$ et $l$ changent exactement de 1.
    C'est à dire que $\Delta n = \pm 1$ et $\Delta l = \pm 1$.
\end{itemize}

Si $\Delta n = 1$, c'est qu'un photon de fréquence
$\nu = \frac{\Delta E_n}{h}$ a été absorbé par l'électron.

Si $\Delta n = -1$, l'électron émet un photon de fréquence
$\nu = \frac{\Delta E_n}{h}$.

\section{Liaisons atomiques}
Lorsque deux atomes se lient,
ils vibrent et tournent.
Ça crée une énergie vibrationnelle
\[ E_n = \left(n + \frac{1}{2}\right)\hbar\sqrt\frac{k'}{m_r} \]
et une énergie rotationnelle
\[ E_l = l(l+1) \frac{\hbar}{2m_rr_0^2} \]
où $r_0$ est la distance entre les deux atomes,
$k'$ est la constante de raideur de la vibration et
$m_r$ est la masse réduite des masses des deux atomes $m_1$ et $m_2$ valant
\[ m_r = \frac{m_1m_2}{m_1+m_2}. \]

\section{Solides}
Dans un solides,
les électrons sont mis en communs entre les différents atomes.
On remarque que les électrons ne peuvent avoir leur énerge que dans certains
intervalles qu'on appelle bande.
Le principe d'exclusion de Pauli s'applique ici aussi et donc certaines
bandes peuvent être remplies et ne plus accepter d'électrons.
La dernière dernière remplie est appelé la bande de valence et la suivante
bande de conduction.
La longueur de la bande interdite entre les deux est appelée
band gap et est notée $E_g$.

S'il n'y a pas exactement le bon nombre d'électron pour
que la bande de valence soit remplie et que la bande de conduction soit
vide, il y en a dans la bande de conduction et ils sont libres de se
déplacer facilement dans cette bande car elle n'est que partiellement remplie.
Le courant peut donc passer facilement.
On dit que le solide est un \emph{conducteur}.

Sinon, si $E_g$ est élevé, de l'ordre de 2 à \si{6}{\electronvolt},
on dit que c'est un \emph{isolant}.
Si est est plus faible, on dit que c'est un \emph{semi-conducteur}.

\subsection{Semi-conducteur}
Pour les semi-conducteurs,
si la température passe au dessus de \si{0}{\kelvin},
il y a une probabilité que les électrons
se trouvent sur la bande de conduction,
un petit courant peut donc passe.

La distribution des électrons est donnée par la distribution de Fermi-Dirac:
\[ f(E) = \frac{1}{1+\exp\left(\frac{E-E_F}{k_BT}\right)}. \]
où $E_F$ est l'énergie de Fermi et est défini telle que
$f(E_F) = \frac{1}{2}$.
%TODO graph

\end{document}
