%analogique:
%------> temps
%^
%|
%|
%| continuum
\documentclass[fr]{../../../eplsummary}

\usepackage{../../../eplcode}
\usepackage[siunitx]{../../../eplunits}
\DeclareSIUnit\dec{\textnormal{décade}}

\usepackage{pgfplots}
\newcommand{\fourier}{\mathcal{F}}
\newcommand{\laplace}{\mathcal{L}}
\newcommand{\laplacu}{\mathcal{L}_{\textnormal{u}}}
\newcommand{\transfz}{\mathcal{Z}}
\newcommand{\transzu}{\mathcal{Z}_{\textnormal{u}}}
\newcommand{\roc}{\mathrm{ROC}}
\DeclareMathOperator{\cof}{cof}
\newcommand{\conv}{\mathbin{\ooalign{$\hidewidth \ast \hidewidth$\cr$\phantom{+}$}}}
% Declares the convolution operator as a binary operator giving it the width of a plus sign.
\usepackage{mathtools}

\DeclarePairedDelimiterX\set[1]\lbrace\rbrace{\def\given{\;\delimsize\vert\;}#1}



\hypertitle{Signaux et syst\`emes}{4}{FSAB}{1106}
{Beno\^it Legat\and Antoine Paris \and Gilles Peiffer}
{Luc Vandendorpe et Vincent Wertz}

\lstset{language=MATLAB}

\paragraph{Prérequis}
Il sera supposé tout au long de cette synthèse que les
formules
\begin{align*}
  f & = \frac{1}{T} & \omega & = 2\pi f
\end{align*}
sont maitrisées et connues.
Elles seront utilisées abondamment sans le signaler.
La deuxième formule est d'ailleurs l'origine de beaucoup
de facteurs $2\pi$ dans les formules car $\dif\omega = 2\pi \dif f$.

%  ____  _                   _
% / ___|(_) __ _ _ __   __ _| |___
% \___ \| |/ _` | '_ \ / _` | / __|
%  ___) | | (_| | | | | (_| | \__ \
% |____/|_|\__, |_| |_|\__,_|_|___/
%          |___/

\part{Signaux}
\section{Signaux}
Un signal est formellement défini comme une fonction d'une
ou plusieurs variables qui transporte de l'information sur
la nature d'un phénomène physique.

\subsection{Propriétés d'un signal}
\paragraph{Continu ou discret}
Un signal peut-être vu soit de façon continue
(analogique) soit de façon discrète (numérique).
On notera les signaux continus avec les parenthèses (e.g. $x(t)$)
et les signaux discrets avec des crochets (e.g. $x[n]$).
Quand on notera juste $x$, ça signifiera que la propriété est vraie
en discret et en continu.

Pour les signaux discrets, on considère qu'on prend les points où on
évalue le signal à un intervalle régulier.
Du coup, on peut juste donner un entier $n$ en argument.
On nomme $T_{\textnormal{s}}$, la période entre deux évaluations.
En effet, passer d'un signal continu $x(t)$ à un signal discret
$x[n] = x(nT_{\textnormal{s}})$ est appelé de l'échantillonnage qui en anglais se dit
``sampling''. D'où le $T_{\textnormal{s}}$ qui réfère à la période de ``sampling''.
L'échantillonnage est vu plus en détail à la \sectionref{sampling}.

\paragraph{Pair ou impair}
Un signal peut être pair si
\[ x(-t) = x(t) \]
ou impair si
\[ x(-t) = -x(t). \]
On peut décomposer un signal en une composante
paire et une composante impaire
\[ x(t) = x_{\textnormal{e}}(t) + x_{\textnormal{o}}(t). \]
On peut alors prouver que
\[ x_{\textnormal{e}}(t) = \frac{1}{2}[x(t) + x(-t)], \]
\[ x_{\textnormal{o}}(t) = \frac{1}{2}[x(t) - x(-t)]. \]

Dans le cas d'un signal complexe
$x(t) = a(t) + jb(t)$, on peut parler
de symétrie conjuguée
\[ x(-t) = x^*(t). \]
On voit alors qu'un signal complexe
est symétrique conjugué si
sa partie réelle est paire et sa
partie imaginaire impaire.

\paragraph{Périodique ou apériodique}
Un signal peut être périodique.
C'est à dire qu'il existe $T$ tel que
$\forall t$,
\[ x(t) = x(t + T). \]
Le plus petit $T$ respectant cela est appelé sa période
fondamentale.

Par exemple,
\[ x(t) = B\cos(\omega t + \phi) \]
est périodique de période $\frac{2\pi}{\omega}$.
\[ x[n] = A\cos(\Omega n + \Phi) \]
est périodique si $\exists k, N \in \mathbb{Z}$ tels que
$\Omega = 2\pi\frac{k}{N}$, la période est alors $N$ divisé
par le PGCD de $k$ et $N$.

\paragraph{Déterministe ou aléatoire}
Un signal déterministe est un signal à propos
duquel il n'y a aucune incertitude sur sa valeur
à aucun moment du temps. Par opposition, un signal
aléatoire est un signal dont on ne peut pas
prédire la valeur à un instant $t$.

% TODO : energy and power signals

\section{Transformée de Fourier}
Nous noterons la transformée de Fourier d'un signal $x$, $\fourier\{x\}$.

\subsection{FT - Transformée de Fourier continue}
Toute fonction $x(t)$ peut être non seulement décrite par son continuum de
valeurs aux temps $t$ mais aussi par un continuum d'amplitudes à des fréquences
$f$.
On nomme la fonction qui donne l'amplitude de ces fréquences sa transformée
de Fourier.
On la note avec une majuscule et au lieu de lui donner en argument la fréquence
$f$, on lui donne $j\omega$ ce qui ne change pas grand chose car
$j\omega = j2\pi f$.
On a les relations suivantes
\begin{align}
  \label{eq:tfc}
  X(j\omega) & = \int_{-\infty}^{+\infty} x(t) e^{-j\omega t} \dif t\\
  \label{eq:tfci}
  x(t) & = \frac{1}{2\pi} \int_{-\infty}^{+\infty} X(j\omega) e^{j\omega t}
  \dif \omega.
\end{align}

Comme $\abs{e^{-j\omega t}} = 1$, on remarque que l'intégrale
converge si $\int_{-\infty}^{+\infty} \abs{x(t)} \dif t < \infty$.

\subsection{DTFT - Transformée de Fourier discrète}
\label{sec:fourier_discret}
% TODO : il y a ici une confusion entre DTFT et DFT il
% me semble, dans la synthèse les deux sont nomméss "Transformée
% de Fourier discrète"
En discret, on pourrait imaginer qu'on va appliquer la même formule en prenant
simplement $x(t) =  \sum_{n=-\infty}^{+\infty} x[n] \delta(t-nT_{\textnormal{s}})$, c'est à dire
qu'on aurait, en notant $\Omega = \omega T_{\textnormal{s}}$,
\begin{align}
  \label{eq:tfd}
  X(j\omega) & = \int_{-\infty}^{+\infty} \sum_{n=-\infty}^{+\infty} x[n]
  \delta(t-nT_{\textnormal{s}}) e^{-j\omega T_{\textnormal{s}}n} \dif t\\
  \nonumber
  & = \sum_{n=-\infty}^{+\infty} x[n] e^{-j\Omega n}.
\end{align}
Seulement, on peut remarquer que
\begin{align*}
  X(j(\omega+2\pi/T_{\textnormal{s}})) & = \sum_{n=-\infty}^{+\infty} x[n]
  e^{-j(\Omega+2\pi) n} \dif t\\
  & = \sum_{n=-\infty}^{+\infty} x[n]
  e^{-j\Omega n} \dif t\\
  & = X(j\omega).
\end{align*}
La transformée de Fourier serait donc périodique de période $\frac{2\pi}{T_{\textnormal{s}}}$.
Ça justifie d'ailleurs le tableau~\ref{tab:recap_fourier}.

En connaissance de cela, une transformée de Fourier discrète plus appropriée
a été créée
\begin{align*}
  X(e^{j\Omega}) & = \sum_{n=-\infty}^{+\infty} x[n]e^{-j\Omega n}\\
  x[n] & = \frac{1}{2\pi}
  \int_{0}^{2\pi} X(e^{j\Omega})e^{j\Omega n} \dif \Omega.
\end{align*}
À nouveau, comme $|e^{-j\Omega t}| = 1$, on remarque que la somme
converge si $\sum_{n=-\infty}^{+\infty} |x[n]| < \infty$.

On pourrait se demander pourquoi on note $X(e^{j\Omega})$ et pas $X(j\Omega)$.
Il se fait que c'est en fait beaucoup plus explicite de le noter ainsi.
En effet, on montre ici bien que c'est périodique de période $2\pi$
en $\Omega$ car, si on prend $\Omega + 2\pi$,
on obtient $X(e^{j(\Omega + 2\pi)}) = X(e^{j\Omega})$.

La raison pour laquelle on parle en termes de $\Omega$ et non de $\omega$ n'est pas
évidente à saisir.
Lorsqu'on a un signal $x[n]$, parler de $f_{\textnormal{s}}$ ou $T_{\textnormal{s}}$ est un peu superflu.
En effet, avec par exemple un signal $x(t) = \sin(2\pi f t)$.
On a $x[n] = \sin\left(2\pi \frac{f}{f_{\textnormal{s}}} n\right)$.
On voit bien ici qu'un même signal $x[n]$ peut être produit par $(f,f_{\textnormal{s}}) = (2,2)$
ou par $(f,f_{\textnormal{s}}) = (4,4)$ par exemple.
Lorsqu'on calcule la tranformée de Fourier discrète, on veut une transformée de Fourier
indépendante de $f_{\textnormal{s}}$.
Même si, lorsqu'on connait $f_{\textnormal{s}}$, on peut facilement repasser à la transformée de Fourier
classique en remplaçant $\Omega$ par $\omega T_{\textnormal{s}}$.
Pour ceux pour qui ça parait abstrait, voir la \sectionref{fft}.

\subsection{FS - Série de Fourier continue}
\label{sec:sfc}
Si on a un signal périodique de période $T$, on peut faire encore mieux.
Au lieu de prendre toutes les fréquences possibles dans le domaine spectral,
on ne va prendre que celle dont l'exponentielle correspondante est
aussi périodique de période $T$.

Cela peut se justifier de la même manière que pour
la transformée de Fourier discrète.
En effet, on a vu à la \sectionref{fourier_discret}
que la transformée de Fourier d'un signal discret
donne un signal périodique.
On peut donc s'attendre à ce que la transformée de Fourier inverse d'un
signal discret soit un signal périodique.
Tout cela justifie à nouveau le tableau~\ref{tab:recap_fourier}.

Pour cela, rappelons nous que $e^{jk\omega_0t}$ est un signal périodique
de période $\frac{2\pi}{\omega_0}$.
En posant $\omega_0 = \frac{2\pi}{T}$, on a donc
\begin{align}
  \label{eq:sfc}
  X[k] & = \frac{1}{T}\int_0^T x(t) e^{-jk\omega_0t} \dif t\\
  \label{eq:sfci}
  x(t) & = \sum_{k=-\infty}^{+\infty} X[k]e^{jk\omega_0t}.
\end{align}

On remarque que la série de Fourier n'est pas un échantillonage de la transformée de Fourier.
C'est dû au fait qu'ici on divise par $T$.
Si on tend $T$ vers l'infini, on voit qu'on a la transformée de fourier divisée par $T$.
On a alors l'infini sur l'infini.
Ça s'interprète assez facilement avec un exemple.
Si on prend $x(t) = \exp(j\pi t)$, on a $T = 2$ et donc $\omega_0 = \pi$,
on voit par \eqref{eq:tfci} que $X(j\omega) = 2\pi\delta(\omega - \pi)$ alors qu'on voit
avec \eqref{eq:sfci} que $X[k] = \delta[k - 1]$.
$X(j\pi)$ est infini alors que $X[1]$ vaut juste 1.

On voit aussi que l'avantage de diviser par la longueur de l'intégrale c'est
que $X[k]$ ne change pas si on intègre sur n'importe quel multiple de la période.
On pourrait par exemple intégrer de $0$ à $2T$ et diviser par $2T$, on aurait le même résultat.

\subsubsection{Série de Fourier d'une répétition de deltas}
\label{sec:deltas}
Soit un signal
\[ x(t) = \sum_{n=-\infty}^{+\infty} \delta(t-nT), \]
sa série de Fourier est
\footnote{On intègre de $-T/2$ à $T/2$ car si on intégrait
de $0$ à $T$ on ne saurait pas clairement si on prend $\delta(t)$ et
$\delta(t-T)$.
De toute façon, c'est périodique donc l'intégrale est la même.}
, par \eqref{eq:sfc},
\begin{align*}
  X[k] & = \frac{1}{T}\int_{-T/2}^{T/2} \sum_{n=-\infty}^{+\infty} \delta(t-nT)
  e^{-2\pi jkt/T} \dif t\\
  & = \frac{1}{T}\int_{-T/2}^{T/2} \delta(t) e^{-2\pi jkt/T} \dif t\\
  & = \frac{1}{T} e^{-2\pi jk0/T}\\
  & = \frac{1}{T}.
\end{align*}

Du coup, par \eqref{eq:sfci},
\[ x(t) = \frac{1}{T}\sum_{k=-\infty}^{+\infty} e^{2\pi jkt/T} \]
ce qui nous permet,
par la linéarité de la transformée de Fourier et en nous aidant du
tableau \ref{tab:fourier_ex} et de la propriété de décalage en fréquentiel,
d'obtenir le résultat assez intéressant
qui nous sera utile dans la \sectionref{sampling}
\[ X(j\omega) = \frac{2\pi}{T}
\sum_{k=-\infty}^{+\infty} \delta(\omega-2\pi k/T). \]

\paragraph{Remarque}
On pourrait se demander pourquoi ne pas avoir
directement calculer la transformée de Fourier
du train d'impulsions. La réponse est assez simple :
strictement parlant, la transformée de Fourier ne
converge pas pour des signaux périodiques.
C'est assez ennuyant car on
travaille souvent avec des signaux de types
différents. Pour mieux comprendre, voici un exemple
tiré de \cite[p.~341]{haykin2003}. Imaginons que l'on applique
un signal périodique en entrée d'un système LTI
stable, la sortie de ce système est donnée par
la convolution d'un signal non périodique
(la réponse impulsionnelle) et d'un signal
périodique (l'entrée). Pour calculer cette convolution,
il est souvent beaucoup plus simple de passer dans
le domaine fréquentiel puisqu'elle se transforme
en un produit. Or, comme on le verra
à la \sectionref{fourier-transform-properties},
cette propriété de convolution qui devient un
produit est différente selon que les signaux
soient périodiques ou non.

Pour pallier ce problème, on fait un lien entre
la série de Fourier et la transformée de Fourier
exactement comme précédemment avec le train
d'impulsions.

\subsection{DTFS - Série de Fourier discrète}
\label{sec:sfd}
Un signal discret et périodique a donc,
selon le tableau~\ref{tab:recap_fourier}, une transformée
périodique car il est discret et discrète car il est périodique.

En considérant que $x[n]$ est de période $N$.
On combine les résultats de la transformée de Fourier discrète
et de la série de Fourier continue.
\begin{description}
  \item[transformée de Fourier discrète]
    La transformée de Fourier est périodique de période $\frac{2\pi}{T_{\textnormal{s}}}$
    lorsque $x$ est discret avec une période de discrétisation $T_{\textnormal{s}}$.
  \item[série de Fourier continue]
    La transformée de Fourier est discrète de période de discrétisation
    $\frac{2\pi}{T}$ lorsque $x$ est périodique de période $T$.
\end{description}
La transformée de Fourier est donc ici discrète et périodique.
$x$ est discret et de période $N$, sa période en continu est donc $NT_{\textnormal{s}}$
car $T_{\textnormal{s}}$ est la distance entre deux valeurs discrètes.

La transformée de Fourier a donc une période de discrétisation de $\omega_0 = \frac{2\pi}{NT_{\textnormal{s}}}$
et une période de $\omega = \frac{2\pi}{T_{\textnormal{s}}}$.
En prenant $\Omega = \omega T_{\textnormal{s}}$ (et donc $\Omega_0 = \omega_0 T_{\textnormal{s}}$)
pour la même raison que pour la transformée de Fourier discrète,
on a un signal avec une période de discrétisation de $\Omega_0 = \frac{2\pi}{N}$ et une période
de $\Omega = 2 \pi$.
La période de la transformée de Fourier en discret est donc $N$, comme celle du signal de départ!
C'est pour ça que lorsqu'on applique FFT sur un vecteur de longueur $N$ on reçoit un vecteur de longueur
$N$ également (voir \sectionref{fft}).
On a donc
\begin{align}
  \label{eq:sfd}
  X[k] & = \frac{1}{N} \sum_{n=0}^{N-1}x[n]e^{-jk\Omega_0n}\\
  \nonumber
  x[n] & = \sum_{k=0}^{N-1}X[k]e^{jk\Omega_0n}.
\end{align}

Il est amusant de s'imaginer la série de Fourier discrète
comme une interpolation des $N$ points d'une période par
une combinaison linéaire des $N$ fonctions $\phi_k(t) = e^{jk\Omega_0n}$.
Les coefficients de cette combinaison linéaire sont alors les $X[k]$.

\begin{table}
  \centering
  \begin{tabular}{|l|l|}
    \hline
    \textbf{Temporel} & \textbf{Fréquentiel}\\
    \hline
    Continu & non périodique\\
    \hline
    Discret & Périodique\\
    \hline
    non périodique & Continue\\
    \hline
    Périodique & Discret\\
    \hline
  \end{tabular}
  \caption{Tableau récapitulatif de la transformée de Fourier.}
  \label{tab:recap_fourier}
\end{table}

\subsection{Fast Fourier Transform (FFT)}
\label{sec:fft}
Le but de l'algorithme FFT est de calculer une transformée de Fourier de façon numérique.
Le problème avec le numérique c'est qu'on ne sait pas s'occuper d'une infinité de points.
On doit donc travailler sur un intervalle et avec une version discrétisée de la fonction.
On effectue alors une série de Fourier discrète.
Malheureusement, la série de Fourier discrète suppose que la fonction soit périodique.
FFT ne va donc pas calculer la transformée de Fourier de la fonction mais la transformée
de Fourier de la fonction obtenue en répétant l’intervalle et l'image de la fonction sur
cet intervalle.

L'algorithme prend donc en entrée les $N$ valeurs $x[0], \ldots, x[N-1]$ et calcule
$X[0], \ldots, X[N-1]$
tels que
\[ X[k] = \sum_{n=0}^{N-1}x[n]e^{-jk\Omega_0n} \]
ou encore
\[ X[k] = \sum_{n=0}^{N-1}x[n]e^{-j\frac{2\pi}{N} kn}. \]
Pour obtenir la série de Fourier discrète,
il faut encore diviser ce résultat par $N$
comme on le voit avec l'équation~\eqref{eq:sfd}.

Comme on l'a vu à la \sectionref{sfc},
il ne faut pas interpréter les $X[k]$ comme la valeur de
la transformée de Fourier en $k\omega_0$ mais plutôt la présence
d'une composante $\exp(jk\omega_0 t)$ d'amplitude $X[k]$
dans $x(t)$.
Dans la transformée de Fourier, comme on l'a vu
à l'exemple de la \sectionref{sfc},
on a plutôt $2\pi X[k] \delta(\omega - k\omega_0)$.
Par exemple, pour $\cos(4\pi)$ on peut s'attendre à
une série de Fourier continue $\frac{\delta[k-1]+\delta[k+1]}{2}$
pour $T = 1/2$ ($\omega_0 = \frac{2\pi}{T} = 4\pi$)
et $\frac{\delta[k-2]+\delta[k+2]}{2}$
pour $T = 1$ ($\omega_0 = \frac{2\pi}{T} = 2\pi$).

Il faut bien comprendre également que l'algorithme FFT
est indépendant de $T_{\textnormal{s}}$ et donc de $T = nT_{\textnormal{s}}$.
On lui donne un vecteur de $N$ éléments, il nous renvoie $N$
éléments.
Il peut trouver $\Omega_0 = \frac{2\pi}{N}$ et utiliser
l'équation~\eqref{eq:sfd} sans se soucier de $T_{\textnormal{s}}$.
On voit à la \sectionref{sfd} où le $T_{\textnormal{s}}$ se simplifie.
À nous donc de nous souvenir quel $T_{\textnormal{s}}$ on a utilisé.
On sait alors que $\omega_0 = \Omega_0 f_{\textnormal{s}}$ et donc on peut
calculer
$X(j\omega) = 2\pi \sum_{k=0}^{N-1} X[k] \delta(\omega - k\omega_0)$.

On voit qu'une manière simple de calculer la FFT est directement
avec la formule.
C'est un algorithme en $\bigoh(N^2)$.
Les algorithmes utilisés en pratiques sont plus rapides ($\bigoh(N\log(N))$)
et même plus précis.
Voici un exemple d'utilisation de \lstinline|fft| avec \matlab{},
avec un cosinus de fréquence $2$ :
\begin{lstlisting}
N = 10;
t = (0:N-1) / N;
u = cos(2*pi*2*t);
U = fft(u) / N;
f = 0:N-1;
stem(f, U);
\end{lstlisting}
La ligne la moins évidente est la ligne 5 et la division par $N$.
Essayez de la comprendre avec les formules de $\omega_0$, etc\dots, vues plus haut.
Pour avoir les fréquences de $-5$ à $4$ et non de $0$ à $9$,
il faut remplacer les lignes 4 et 5 par
\begin{lstlisting}
U = fftshift(fft(u)) / N;
f = (0:N-1) - N/2;
\end{lstlisting}

\paragraph{Zero-padding}
Lorsqu'un signal est périodique de période $L$, on n'a également que $L$ points pour analyser le spectre. Il vaut parfois la peine d'augmenter ce nombre de points afin d'augmenter la précision spectrale. Pour faire cela, il y a plusieurs options :

\begin{itemize}
          \item Augmenter la fréquence d'échantillonnage.
          \item Faire une interpolation.
\end{itemize}

Pour arriver faire cela, on fait ce que l'on appelle du \textit{zero-padding}, ou bien complétion de zéros. Très simplement, cela consiste à rendre le signal périodique de période $N$, en ajoutant $N-L$ zéros au signal avant d'effectuer la FFT. On a donc augmenté la précision.

Malgré le surplus calculatoire, cela permet notamment d'appliquer la DFT sur un signal d'une longueur qui est une puissance de $2$, ce qui rend possible l'utilisation d'algorithmes particulièrement efficaces (les algorithmes FFT).

De la même manière, il est également possible de faire du \textit{zero-padding} sur le spectre, afin d'obtenir après transformation inverse une interpolation sur le signal initial.

\subsection{Propriétés de la transformée de Fourier}
\label{sec:fourier-transform-properties}
La transformée de Fourier a pas mal de propriétés intéressantes.
Pour commencer, elle est linéaire, c'est-à-dire que
$\fourier\{ax + by\} = a\fourier\{x\} + b\fourier\{y\}$.
À ne pas confondre avec le changement d'échelle\footnote{Il y
a un certain parallélisme entre cette propriété et le
principe d'incertitude d'Heisenberg. En effet, comprimer le
signal dans le domaine temporel ($a>1$) revient à l'étendre
dans le domaine fréquentiel.}
\[ \fourier\{x(at)\} = \frac{1}{\abs{a}}X(j\omega/a). \]
Il est important de remarquer qu'un changement
d'échelle en discret entraîne la perte d'informations.

De plus,
\begin{itemize}
  \item Si un signal est réel,
    la partie réelle de sa transformée de Fourier est paire et
    la partie imaginaire est impaire : la transformée est donc
		symétrique conjuguée ;
  \item Si un signal est pair, sa transformée de Fourier est réelle et paire;
  \item Si un signal est impair,
    sa transformée de Fourier est imaginaire pure et impaire.
\end{itemize}

Pour des signaux \emph{non périodiques} $x$ et $y$,
\begin{align}
  \nonumber
  \fourier\{x \conv y\} & = X Y\\
  \label{eq:prod2conv}
  \fourier\{xy\} & = \frac{1}{2\pi}X \conv Y
\end{align}
et pour des signaux \emph{périodiques} $x$ et $y$
où $X$ et $Y$ sont donc leurs séries de Fourier,
\begin{align*}
  \fourier\{x \conv y\} & = T X Y \textnormal{ où $T$ est la période
																		fondamentale de $x$ et $y$}\\
  \fourier\{xy\} & = X \conv Y.
\end{align*}
La disparition du facteur $\frac{1}{2\pi}$ est due au facteur
$\frac{1}{T}$ de l'équation~\eqref{eq:sfc}. Cette propriété
de convolution permet d'expliquer le phénomène de
Gibbs, plus d'informations dans~\cite[p.~169]{haykin2003}.

Une propriété très intéressante pour les équations différentielles est que
\begin{align*}
  \fourier\left\{\fdif{x(t)}{t}\right\} & = j\omega X(j\omega)\\
  \fourier^{-1}\left\{\fdif{X(j\omega)}{\omega}\right\} & =
  -jtx(t).
\end{align*}

On a aussi une propriété de décalage en continu
\begin{align*}
  \fourier\{x(t-t_0)\} & = e^{-j\omega t_0}X(j\omega)\\
  \fourier^{-1}\{X(j(\omega-\nu))\} & = e^{j\nu t}x(t)
\end{align*}
et en discret
\begin{align*}
  \fourier\{x[n-k]\} & = e^{-j\Omega k} X(e^{j\Omega})\\
  \fourier^{-1}\{X(e^{j(\Omega-\nu)})\} & = e^{j\nu n}x[n]
\end{align*}
qui va nous être utile dans la résolution d'équations aux différences.
La propriété de décalage fréquentiel correspond à une modulation
en amplitude (comme vu au cours de physique 3).

Une propriété intéressante pour trouver $U(j\omega)$ donné dans le
tableau~\ref{tab:fourier_ex} à l'aide de \eqref{eq:uintdelta} est que si
$y(t) = \int_{-\infty}^t x(\tau) \dif \tau$, alors
\[ Y(j\omega) = \frac{1}{j\omega}X(j\omega) + \pi X(j0)\delta(\omega). \]

La relation de Parseval permet de passer d'une certaine intégrale en temporel
à une intégrale en fréquentiel
\[ \int_{-\infty}^{+\infty} |x(t)|^2 \dif t
= \frac{1}{2\pi} \int_{-\infty}^{+\infty} |X(j\omega)|^2 \dif \omega. \]
Physiquement, elle indique que l'énergie d'un signal est la même
dans le domaine temporel et dans le domaine
fréquentiel.

\begin{table}
  \[
    \begin{array}{|c|c|l|}
      \hline
      x(t) & X(j\omega) & \textnormal{condition (convergence)}\\
      \hline
      e^{-at}u(t) & \frac{1}{a + j\omega} & \Re\{a\} > 0\\
      \frac{\sin(Wt)}{\pi t} &
      \begin{cases}
        1, \textnormal{si } |\omega| \leq W\\
        0, \textnormal{sinon}
      \end{cases}
      &\\
			% TODO : expliquer que cette TF ne converge pas
			% strictement parlant mais qu'on l'accepte car
			% elle satisfait aux propriétés d'une paire TF
			% et qu'elle permet beaucoup de choses.
      \frac{1}{2\pi} & \delta(\omega) & \\
      u(t) & \frac{1}{j\omega} + \pi \delta(\omega)&\\
      \hline
      x[n] & X(e^{j\Omega}) &\\
      \hline
      \alpha^n u[n] & \frac{1}{1-\alpha e^{-j\Omega}} & |\alpha| < 1\\
      \frac{\sin(Wn)}{\pi n} &
      \begin{cases}
        1, \textnormal{si } |\Omega| \leq W\\
        0, \textnormal{sinon}
      \end{cases}
      &\\
      \hline
    \end{array}
  \]
  \caption{Exemples de transformées de Fourier.}
  \label{tab:fourier_ex}
\end{table}

\subsection{Échantillonnage}
\label{sec:sampling}
\subsubsection{Échantillonnage en temporel}
Lorsqu'on échantillonne un signal continu $x(t)$ en $x_{\textnormal{s}}(t)$,
comme on a vu à la \sectionref{fourier_discret},
son spectre devient périodique.

En effet, échantillonner revient à multiplier en temporel par
\[ \sum_{n=-\infty}^{+\infty} \delta(t-nT_{\textnormal{s}}). \]
C'est à dire, comme on a vu dans la \sectionref{deltas} et
en utilisant \eqref{eq:prod2conv},
faire une convolution en fréquentiel par
\[ \frac{1}{2\pi}
\frac{2\pi}{T_{\textnormal{s}}}\sum_{k=-\infty}^{+\infty}\delta(\omega-2\pi k/T_{\textnormal{s}})
= \frac{1}{T_{\textnormal{s}}}\sum_{k=-\infty}^{+\infty}\delta(\omega-2\pi k/T_{\textnormal{s}}). \]
On va donc prendre le spectre de $x(t)$ et on va le reproduire tous les
$2\pi/T_{\textnormal{s}} = \omega_s$ en le divisant par $T_{\textnormal{s}}$.
On remarque donc que si $X(j\omega)$ n'est différent de 0 que pour
$\abs{\omega} \leq \omega_\mathrm{max}$,
le spectre a une largeur de $2\omega_\mathrm{max}$,
il faut donc que $\frac{2\pi}{T_{\textnormal{s}}} > 2\omega_\mathrm{max}$ pour que les
reproductions de signal ne se chevauchent pas (on parle
sinon de repli spectral, ou d'\emph{aliasing} en anglais).
Comme $\omega_s = \frac{2\pi}{T_{\textnormal{s}}}$, on a en fait $f_{\textnormal{s}} > 2f_\mathrm{max}$.
C'est le \emph{théorème de Shannon}, appellé aussi \emph{théorème d'échantillonage de Nyquist-Shannon}.

Pour reconstituer le signal de départ après échantillonnage,
il suffit de se débarrasser de ces reproductions en fréquentiel
et de remultiplier le signal par $T_{\textnormal{s}}$.
Pour cela, si on a fait bien attention à
ce qu'il n'y ait pas de chevauchements,
il suffit de multiplier le signal en fréquentiel par une fenêtre
qui vaut $T_{\textnormal{s}}$ pour $-\pi/T_{\textnormal{s}} \leq \omega < \pi/T_{\textnormal{s}}$ et 0 sinon;
ce qui fait une convolution par $\sin(\pi t/T_{\textnormal{s}})/(\pi t/T_{\textnormal{s}})$ en temporel.
On appelle ça un \emph{filtre passe-bas}.

Il peut arriver que bien que les conditions du théorème de Shannon n'aient
pas été respectées, on sache quand même récupérer le signal de départ.
Il faut pour cela qu'il ne se soit pas chevauché avec ses reproductions.
C'est le cas quand les fréquences sont localisés par exemple entre
$4\pi \leq \omega < 6\pi$.
On peut alors récupérer le signal de départ en multipliant
en fréquentiel par une fenêtre qui faut $T_{\textnormal{s}}$ pour
$4\pi \leq \omega < 6\pi$ et 0 ailleurs.
C'est un \emph{filtre passe-bande}.

\paragraph{Périodicité temporelle du signal échantillonné}
Même si $x(t)$ est périodique,
$x_{\textnormal{s}}(t)$ n'est pas nécessairement périodique.
Pour que $x_{\textnormal{s}}(t)$ soit périodique, il faut et il suffit que
$T_{\textnormal{s}}$ soit un multiple rationnel de la période de $x(t)$.

\subsubsection{TFD - Transformée de Fourier discrète}
Faire une transformée de Fourier discrète consiste simplement à faire une
transformée de Fourier normale et puis d'échantillonner en fréquentiel.
Ce qui, du coup, reproduit périodiquement le signal en temporel.

Cela fait fort penser à la série de Fourier, en effet,
si on échantillonne \eqref{eq:tfd} tous les $2\pi/N$, on arrive
à la même chose que \eqref{eq:sfd} modulo un facteur $1/N$.
En effet, on a
\[ X[k] = \frac{X(e^{jk2\pi/N})}{N}. \]

\section{Transformée de Laplace}
La transformée de Laplace est une généralisation de la transformée de Fourier
continue.

En effet, au lieu de se limiter à $j\omega$, on prend $s = \sigma + j\omega$.
Les formules deviennent
\begin{align}
  \label{eq:tl}
  X(s) & = \int_{-\infty}^{+\infty} x(\tau) e^{-s\tau} \dif \tau\\
  \nonumber
  x(t) & = \frac{1}{2\pi}\int_{-\infty}^{+\infty} X(\sigma+j\omega)
  e^{(\sigma+j\omega)t} \dif \omega.
\end{align}

En comparant l'équation~\ref{eq:tl} à l'équation~\ref{eq:tfc}, on remarque que
$\laplace\{x(t)\} = \fourier\{x(t) e^{-\sigma t}\}$.
D'où la condition de convergence,
\[ \int_{-\infty}^{+\infty} \abs{x(t)}e^{-\sigma t} < \infty. \]
Contre toute attente, on a donc une convergence dépendante de $\sigma$, c'est
à dire la partie réelle de $s$, $\Re\{s\}$.
L'avantage, c'est qu'on va trouver des transformées de Laplace pour des
signaux n'ayant pas de transformée de Fourier.
Par exemple, bien que $e^tu(t)$ n'ait pas de transformée de Fourier,
on va pouvoir lui trouver une transformée de Laplace.
Le désavantage, c'est qu'elle aura une ``Region Of Convergence'' ($\roc$).

\subsection{Propriétés de la transformée de Laplace}
Comme pour Fourier, on a \\
\begin{itemize}
     \item la linéarité
\[ \laplace\{ax(t)+by(t)\} = aX(s) + bY(s) \]
où $\roc_1 \cap \roc_2 \subseteq \roc$;\\
     \item le décalage temporel
\[ \laplace\{x(t-t_0)\} = e^{-st_0}X(s) \]
où la $\roc$ ne change pas;\\
     \item le décalage fréquentiel
\[ \laplace^{-1}\{X(s-s_0)\} = e^{s_0t}x(t) \]
où la $\roc$ devient $\roc + \Re\{s_0\}$;\\
     \item le changement d'échelle en temporel
\[ \laplace\{x(at)\} = \frac{1}{\abs{a}} X\left(\frac{s}{a}\right) \]
où la $\roc$ devient $a \: \roc$, c'est-à-dire que si $s$ appartient à la $\roc$ originale, alors $as$ appartiendra à la nouvelle $\roc$;\\
     \item la convolution
\[ \laplace\{x \conv y\} = XY, \]
où $\roc_1 \cap \roc_2 \subseteq \roc$;\\
     \item la différentiation en temporel
\[ \laplace\left\{\fdif{x}{t}\right\} = sX(s), \]
où la nouvelle $\roc$ contient l'ancienne $\roc$;\\
     \item la différentiation en fréquence
\[ \laplace^{-1}\left\{\fdif{X(s)}{s}\right\} = -tx(t). \]
où la $\roc$ ne change pas;\\
     \item l'intégration en temporel
\[ \laplace\left\{\int_{-\infty}^tx(\tau)\dif\tau\right\} = \frac{X(s)}{s} \]
où la $\roc$ contient $\roc \cap \set{ s \in \C \given \Re\{s\} > 0}$.\\

\end{itemize}

\subsection{Propriétés de la région de convergence}
\begin{description}
  \item[Signal de support fini]
		$\roc = \C$ ;
  \item[Signal de support fini à gauche\footnotemark]\footnotetext{Un signal de
	support fini à gauche (resp. à droite) est un signal entièrement
	situé à droite (resp. à gauche) d'un axe vertical. Attention car
	cela se traduit par \emph{right-sided} (resp. \textit{left-sided}) en anglais.}
		$\roc = \set{ s \in \C \given \Re\{s\} > k}$ ;
	\item[Signal de support fini à droite]
		$\roc = \set{ s \in \C \given \Re\{s\} < k}$ ;
	\item[Signal de support infini]
		$\roc = \set{ s \in \C \given k_1 < \Re\{s\} < k_2}$.
\end{description}

\subsection{Transformée de Laplace unilatérale}
\label{sec:laplacu}
La propriété sur la différentiabilité nous permet de résoudre les équations
différentielles aux données initiales nulles mais pour les autres,
il nous faudra définir une transformée de Laplace unilatérale
\begin{align*}
  X_{\textnormal{u}}(s) & = \int_{0^-}^{+\infty} x(\tau) e^{-s\tau} \dif \tau.
\end{align*}

Pour cette transformée, on a
\begin{align*}
  \laplacu\left\{\fdif{x(t)}{t}\right\} & =
  sX_{\textnormal{u}}(s) - x(0^-)\\
  \laplacu\left\{\ffdif{x(t)}{t}\right\} & =
  s^2X_{\textnormal{u}}(s) - sx(0^-) - x'(0^-)
\end{align*}
et pour des systèmes stables et causaux,
\begin{align*}
  x(0^+) & = \lim_{s\to\infty} sX_{\textnormal{u}}(s)\\
  \lim_{t \to \infty} x(t) & = \lim_{s\to 0} sX_{\textnormal{u}}(s).
\end{align*}

\section{Transformée en $z$}
La transformée en $z$ est une généralisation de la transformée de Fourier
discrète.

La transformée en $z$ d'un signal discret est
\begin{align*}
  X(z) & = \sum_{k=-\infty}^{+\infty} x[k]z^{-k}\\
  x[n] & =
  \frac{1}{2\pi}\int_{-\pi}^{\pi} X(re^{j\omega})(re^{j\omega})^n\dif \omega\\
  & = \frac{1}{2\pi j}\oint X(z) z^{n-1} \dif z.
\end{align*}
L'égalité entre les deux dernières intégrales
s'obtient directement avec le changement
de variable $z = re^{j\omega}$ d'où $\dif z = zj\dif \omega$.

Comme $\transfz\{x[n]\} = \fourier\{x[n]r^n\}$,
une condition suffisante pour qu'une transformée en $z$ converge est
\[ \sum_{n=-\infty}^{+\infty}|x[n]r^{-n}| < \infty. \]
La convergence dépend donc de $r$.

\subsection{Propriétés de la transformée en $z$}
Comme pour Laplace et Fourier, on a \\
\begin{itemize}
     \item la linéarité
\[ \transfz\{ax[n]+by[n]\} = aX(z) + bY(z) \]
où $\roc_1 \cap \roc_2 \subseteq \roc$;\\
     \item le décalage temporel
\[ \transfz\{x[n-n_0]\} = z^{-n_0}X(z) \]
où la $\roc$ ne change pas;\\
     \item le changement d'échelle en fréquentiel
\[ \transfz^{-1}\{X(z/z_0)\} = z_0^nx[n] \]
où la $\roc$ devient $\abs{z_0} \roc$;\\
     \item le renversement dans le temps
\[ \transfz\{x[-n]\} = X\left(\frac{1}{z}\right) \]
où la $\roc$ devient $\frac{1}{\roc}$;
     \item la convolution
\[ \transfz\{x \conv y\} = XY, \]
où $\roc_1 \cap \roc_2 \subseteq \roc$;\\
     \item la différentiation en fréquence
\[ \transfz^{-1}\left\{z\fdif{X(z)}{z}\right\} = -nx[n] \]
où la $\roc$ ne change pas.
\end{itemize}

\subsection{Propriétés de la région de convergence}
\begin{description}
  \item[Signal de support fini]
		$\roc = \C$ sauf éventuellement $z = 0$
		ou $|z| = \infty$ ;
  \item[Signal de support fini à gauche]
		$\roc = \set{ s \in \C \given \abs{z} > r}$ ;
	\item[Signal de support fini à droite]
		$\roc = \set{ s \in \C \given \abs{z} < r}$ ;
	\item[Signal de support infini]
		$\roc = \set{ z \in \C \given r_1 < \abs{z} < r_2}$.
\end{description}

\subsection{Transformée en $z$ unilatérale}
Comme pour la \sectionref{laplacu}, on a besoin
d'une transformée en $z$ unilatérale pour résoudre les équations
aux différences à conditions initiales non nulles
\begin{align*}
  X_{\textnormal{u}}(z) & = \sum_{n=0}^{+\infty} x[n] z^{-n}.
\end{align*}

Pour cette transformée, on a\footnote{Attention le
principe est le même qu'avec Laplace mais pas le signe.}
\begin{align*}
  \transzu\{x[n-1]\} & =
  z^{-1}X_{\textnormal{u}}(z) + x[-1]\\
  \transzu\{x[n-2]\} & =
  z^{-2}X_{\textnormal{u}}(z) + z^{-1}x[-1] + x[-2]\\
  \transzu(x[n-k]) & =
  z^{-k}X_{\textnormal{u}}(z) + z^{-k+1}x[-1] + \ldots + z^{-1}x[-k+1] + x[-k]
\end{align*}
et pour des systèmes stables et causaux,
\begin{align*}
  \lim_{z \to\infty} X_{\textnormal{u}}(z) & = x[0^+]\\
  \lim_{z\to 1} (z-1)X_{\textnormal{u}}(z) & = \lim_{n \to \infty} x[n].
\end{align*}

% on est pas interrogé sur le développement en série de puissances

%  ____            _
% / ___| _   _ ___| |_ ___ _ __ ___  ___
% \___ \| | | / __| __/ _ \ '_ ` _ \/ __|
%  ___) | |_| \__ \ ||  __/ | | | | \__ \
% |____/ \__, |___/\__\___|_| |_| |_|___/
%        |___/

\part{Systèmes}
Un système prend un signal en entrée $x(t)$ et retourne un signal $y(t)$
en sortie.
On note $H\{x(t)\} = y(t)$.

\section{Système LTI}
Un système LTI est un système Linéaire à Temps Invariant.

\subsection{Invariance temporelle}
Un système est dit invariant dans le temps (ou permanent)
si ``retarder'' (ou ``avancer'') l'entrée d'un certain
temps $t_0$ entraîne \emph{uniquement} un retard (ou une avance)
identique de la sortie. Autrement dit, un système permanent
réagit de manière identique peu importe quand l'entrée
est appliquée. Mathématiquement,
$H\{x(t)\} = y(t)$, $H\{x(t-t_0)\} = y(t-t_0)$.

\subsection{Linéarité}
Un système peut être linéaire, c'est à dire que
\[ H\left\{\sum a_ix_i(t)\right\} = \sum a_iH\{x_i(t)\}. \]

\subsection{Système LTI sans mémoire}
Un système LTI peut être sans mémoire,
cela signifie simplement que $y(t)$ ne dépend que de $x(t)$.
Comme le système est temporellement invariant,
il fait la même chose pour tous les $x(t)$.
Du coup, $\exists c$ tel que $y(t) = cx(t)$, d'où
\begin{align*}
  h[n] & = c \delta[n] & h(t) = c \delta(t).
\end{align*}

\subsection{Système LTI causal}
Un système est causal si la réponse impulsionnelle ne dépend
que des valeurs présentes et passées, mais pas des valeurs futures.
Cela revient à dire que
\begin{align*}
  h[n] & = 0 \qquad \forall n < 0  & h(t) = 0 \qquad \forall t < 0.
\end{align*}
En effet, comme
\[ \phantom{,} y[n] = \sum_{k=-\infty}^{+\infty}x[k]h[n-k], \]
pour que le signal ne soit pas influencé par les $x[k]$ avec
$k > n$, il faut que le $h[n-k]$ correspondant soit 0.
Comme $k > n$, $n - k < 0$ et il faut donc bien $h[k] = 0 \quad \forall k < 0$.

Un système non causal ne peut pas opérer en temps réel.
Par exemple, le système de moyenne mobile décrit par
\[ y[n] = \frac{1}{3}(x[n-1]+x[n]+x[n+1]) \]
devra attendre d'avoir reçu la valeur $x[n+1]$
avant de produire $y[n]$. Par conséquent, il va devoir
garder en mémoire les autres valeurs. Un système
non causal est donc forcément un système avec mémoire.

\subsection{Système LTI inversible}
Pour qu'un système LTI soit inversible, il faut qu'il existe $h^{-1}$ tel que
$h^{-1} \conv h \conv x = x$.
Comme vu précédemment, le neutre de la convolution est $\delta$ il faut donc
qu'il existe $h^{-1}$ tel que $h^{-1} \conv h = \delta$.

% TODO : trouver un meilleur endroit. Selon
% moi la réponse impusionnelle/indicielle ne sont
% pas vraiment des propriétés d'un système mais
% plutôt une façon de les représenter. P-e créer
% une nouvelle grosse section "Représentations
% des systèmes LTI" ?
\subsection{Réponse impulsionnelle}
On peut représenter un système LTI à l'aide de sa réponse impulsionnelle
définie par $h(t) = H\{\delta(t)\}$. On a
\[ y(t) = x(t) \conv h(t). \]

\subsection{Réponse indicielle}
La réponse indicielle d'un système LTI notée $s(t)$ est par définition
\begin{align*}
  s(t) & \eqdef h(t) \conv u(t)\\
  & = \int_{-\infty}^t h(\tau) \dif \tau &
  s[n] & = \sum_{k=-\infty}^n h[k]
\end{align*}
d'où
\begin{align*}
  h(t) & = \fdif{}{t}s(t) & h[n] & = s[n] - s[n-1].
\end{align*}

On peut aussi calculer la réponse indicielle à l'aide de $H(s)$
ou $H(z)$.
C'est à dire calculer
\begin{align*}
  S(s) & = H(s)U(s) & S(z) & = H(z)U(z).
\end{align*}
et puis faire la transformée inverse pour trouver $s(t)$ ou $s[n]$.

\subsection{Interconnections de systèmes LTI}
Si $h_1(t)$ et $h_2(t)$ sont les réponses impulsionnelles
de deux systèmes connectés en parallèle, alors la
réponse impulsionnelle du système équivalent est $h_1(t) + h_2(t)$.
Mathématiquement, cela implique que la convolution est
distributive.

Si ces deux systèmes sont maintenant connectés en
série, alors la réponse impulsionnelle du système
équivalent est $h_1(t) \conv h_2(t)$. Mathématiquement,
cela implique que la convolution est associative.
De plus, comme la convolution est commutative, l'ordre
des systèmes LTI dans une connexion en série peut
être interchangé.

%\subsection{Équations différentielles}
%Time Invariant car coefficients indépendants du temps.
%Linear car $y$ et $y'$ etc. apparaissent de façon linéaire

\section{Fonction de transfert}
\subsection{Transformée en $z$ dans un système LTI}
Supposons qu'on doive calculer l'image d'un signal discret par un système LTI.
On peut éviter de calculer le produit de convolution grâce à la fonction
de transfert
\[ H(z) = \sum_{k=-\infty}^{+\infty} h[k] z^{-k}. \]
On remarque d'ailleurs que $H(z)$ est la transformée en $z$ de $h$.

En effet, on remarque que l'image de $z^n$ est
\begin{align*}
  \sum_{k=-\infty}^{+\infty} h(k) z^{n-k} &
  = z^{n} \sum_{k=-\infty}^{+\infty} h[k] z^{-k}\\
  & = z^n H(z).
\end{align*}

Dès lors, lorsqu'on veut calculer l'image d'un signal $x[n]$, il suffit de
prendre sa transformée en $z$, $X(z)$, dont l'image est $Y(z) = X(z) H(z)$
et puis d'appliquer la transformée en $z$ inverse sur $Y(z)$ pour trouver
$y[n]$.

C'est pareil pour les signaux continus avec Laplace.

\subsection{Diagramme de Bode}
Une aide peut être trouvée dans~\cite[pp.~251-253]{astrom2010feedback}, dans~\cite{cheever2013bode}
ou encore dans ~\cite{oppenheim2014} qui contiennent de bons exemples.
Soit une fonction de transfert $H(s)$.
Le diagramme de Bode de $H(s)$ est le graphe de la fonction $20\log\abs{H(j\omega)}$
en fonction de $\omega$, avec l'axe $\omega$ en échelle logarithmique.
Une approximation de ce diagramme peut être très facilement dessinée à la main
à l'aide de l'équation de $H(s)$ exprimé sous la forme
\[ H(s) = K \frac{\sum_{i=0}^mb_is^i}{\sum_{i=0}^na_is^i}. \]

Il nous suffit de factoriser le numérateur et le dénominateur
jusqu'à avoir 4 types de facteurs.
\begin{itemize}
  \item Une racine nulle
    \[\phantom{;} s; \]
  \item Une racine simple réelle
    \[\phantom{;} \frac{s}{\omega_0} + 1; \]
  \item Deux racines conjuguées $(-1 < \zeta < 1)$,% I do not use 0 < |\zeta| < 1 so that it's clear it is real
    \[ \phantom{;} \left(\frac{s}{\omega_0}\right)^2 +
    2\zeta\frac{s}{\omega_0} + 1; \]
  \item Une racine double réelle
    \[ \phantom{.} \left(\frac{s}{\omega_0} + 1\right)^2. \]
\end{itemize}
Il est important d'avoir à chaque fois la bonne forme pour les facteurs
car ça modifie $K$.
Par exemple, pour la racine simple réelle, il ne faut pas garder
$(s + \omega_0)$ mais le transformer en $(s/\omega_0 + 1)$.

En suite, comme on trace le graphe d'un logarithme,
le produit de ses facteurs va devenir leur somme.
En effet, par exemple,
\[ 20\log\left|2\frac{s}{s + 1}\right| =
20\log 2 + 20\log|s| - 20\log|s+1|. \]

Il nous suffit donc de prendre le graphe de chacun de nos constituants
et de les additionner.
Les graphes seront en \si{\deci\bel / \dec}. Les graphes de chacun de nos
composants sont donnés par le tableau~\ref{tab:bode}.
On remarque que le graphe d'un des éléments au dénominateur est simplement
l'opposé de celui au numérateur.
\begin{table}
  \centering
  \begin{tabular}{|l|l|}
    \hline
    \emph{Type} & \emph{Graphe}\\
    \hline
    Constante $K$ & $20\log|K|$\\
    \hline
    Zéro nul & $\SI{20}{\deci \bel / \dec}$ passant par $\SI{0}{\deci \bel}$ pour
    $\omega=1$\\
    \hline
    Pôle nul & $\SI{-20}{\deci \bel / \dec}$ passant par $\SI{0}{\deci \bel}$ pour
    $\omega=1$\\
    \hline
    Zéro réel & $\SI{20}{\deci \bel / \dec}$ à partir de $\omega = \omega_0$\\
    \hline
    Pôle réel & $\SI{-20}{{\deci \bel / \dec}}$ à partir de $\omega = \omega_0$\\
    \hline
    Zéros conjugués &
    $\SI{40}{{\deci \bel / \dec}}$ à partir de $\omega = \omega_0$.\\
    & Il faut aussi rajouter un pic à $\omega_0$ d'amplitude
    $20\log(2|\zeta|)$.\\
    \hline
    Pôles conjugués &
    $\SI{-40}{\deci \bel / \dec}$ à partir de $\omega = \omega_0$.\\
    &
    Il faut aussi rajouter un pic à $\omega_0$ d'amplitude
    $-20\log(2|\zeta|)$.\\
    \hline
    Double zéro réel &
    $\SI{40}{\deci \bel / \dec}$ à partir de $\omega = \omega_0$\\
    \hline
    Double pôle réel &
    $\SI{-40}{\deci \bel / \dec}$ à partir de $\omega = \omega_0$\\
    \hline
  \end{tabular}
  \caption{Diagramme de bode pour les différents facteurs de $H(s)$.
  ``À partir de'' signifie que c'est \SI{0}{\deci \bel} avant et puis
  que ça part de $\SI{0}{\deci \bel}$.}
  \label{tab:bode}
\end{table}

\begin{myexem}
  \label{ex:bode}
  Par exemple, si
  \[ H(s) = -100\frac{s}{s^3+12s^2+21s+10} =
  -10\frac{s}{(s+1)^2\left(\frac{s}{10}+1\right)}, \]
  on a
  \begin{itemize}
    \item une constante de $-10$, ce qui fait
      $\SI{20}{\deci\bel}$;
    \item un zéro nul ce qui fait une droite qui passe par $(0,1)$
      avec une pente de $\SI{20}{\deci \bel / \dec}$;
    \item un pôle réel à $s = -10$ ce qui fait
      $\SI{-20}{\deci \bel / \dec}$ à partir de $\omega = 10$;
    \item un double pôle réel à $s = -1$ ce qui fait
      $\SI{-40}{\deci \bel / \dec}}$ à partir de $\omega = 1$.
  \end{itemize}
  %Le graphe obtenu est montré par la figure~\ref{fig:bodeexem}
  %\begin{figure}
    %\centering
    %\begin{tikzpicture}
      %\begin{semilogxaxis}[xmin=1e-2,xmax=1e3,xlabel=$\omega$, ylabel=dB,
        %ymin=-140,ymax=100,smooth]
        %\addplot {20};
        %\addlegendentry{$d = R$}
        %\addplot {20*log10(x)};
        %\addlegendentry{$d = 2R$}
      %\end{semilogxaxis}
    %\end{tikzpicture}
    %\caption{Diagramme de bode de $H(s)$ dans l'exemple~\ref{ex:bode}}
    %\label{fig:deqr}
  %\end{figure}
\end{myexem}

\section{Schéma-bloc et représentation d'état}
Le schéma-bloc et la représentation d'état constituent la représentation
interne d'un système. Il y en a en général plusieurs possibles pour une
même représentation entrée-sortie.

Un schéma-bloc est difficile à appréhender si on essaie d'y appliquer
notre logique des circuits électriques.
En effet, oubliez la loi de Kirchhoff sur les courants
$I_1 + I_2 + \ldots + I_n = 0$. Dans un schéma-bloc, c'est plutôt
$I_1 = I_2 = \ldots = I_n = 0$.

Un schéma-bloc est constitué d'une entrée $x$, d'une sortie $y$ et
d'états internes $q_i$\footnote{L'état d'un système est défini comme
un ensemble minimal de signaux $(q_1, q_2, \dots, q_n)$ qui
représentent entièrement la ``mémoire'' du système. Autrement
dit, en connaissant $(q_1(t_0), q_2(t_0), \dots, q_n(t_0))$
et en connaissant l'entrée du système pour $t \geq t_0$, il
est possible de déterminer la sortie $\forall t \geq t_0$.}.

Il est parsemé de blocs $\boxed{\int}$ en continu (resp. $\boxed{D}$ en discret) tels que
la sortie du bloc est l'intégrale (resp. le décalage $D\{x[n]\} = x[n-1]$) du
signal d'entrée.
On met généralement les états $q_i$ à la sortie de ces blocs\footnote{On peut
ici faire une analogie à un circuit électrique. En électricité, l'opération
d'intégration est réalisée par un condensateur. Si on définit $i_C(t)$
comme étant l'entrée du condensateur et $v_C(t)$ comme étant sa sortie, on voit
en effet que $v_C(t) = \frac{1}{C}\int_{-\infty}^{t}i_C(t')\dif t'$. On peut
réécrire cette relation comme $v_C(t) = v_C(t_0) + \frac{1}{C}\int_{t_0}^{t}i_C(t')\dif t'$.
On voit donc que $v_C(t_0)$ \emph{capture} toute l'histoire du condensateur : à partir
de $v_C(t_0)$ et étant donné $i_C(t)$ $\forall t \geq t_0$, on peut calculer
$v_C(t)$ $\forall t \geq t_0$. La sortie $v_C(t)$ du condensateur est bien
un état du condensateur.}.
% FIX : footnote maybe a bit too long...

On peut décrire le schéma-bloc à l'aide de sa représentation d'état qui
en continu est de la forme
\begin{align*}
  q'(t) & = Aq(t) + Bx(t)\\
  y(t) & = Cq(t) + Dx(t)
\end{align*}
et en discret est de la forme
\begin{align*}
  q[n+1] & = Aq[n] + Bx[n]\\
  y[n] & = Cq[n] + Dx[n].
\end{align*}

On remarque que lorsqu'on a mis les $q_i$ aux sorties des blocs,
les $q_i[n+1]$ et les $q'(t)$ sont simplement l'entrée des blocs.
La première équation s'écrit donc simplement en regardant ce qui rentre
dans les blocs.
La seconde équation s'écrit en regardant ce qui sort du système en $y$.

\subsection{Changement de représentation interne}
Lorsqu'on change de représentation interne, on peut obtenir
la nouvelle représentation d'état en exprimant le changement de représentation
comme un changement de variable en $q$, $\tilde{q} = Tq$.
On a alors
\begin{align*}
  \tilde{q} & = TAT^{-1}\tilde{q} + TBx\\
  y & = CT^{-1}\tilde{q} + Dx,
\end{align*}
ce qui n'est sûrement pas à retenir par coeur tellement c'est immédiat.
Il suffit de remplacer $q$ par $T^{-1}\tilde{q}$ dans la représentation d'état
en $q$ puis de multiplier la première équation par $T$.

On remarquera quand même que cela nous permet d'obtenir facilement une
transformation du système qui rendra $\tilde{A}$ diagonale.
En effet, trouver $D$ et $Q$ tels que $A = QDQ^{-1}$ est une opération connue,
c'est la diagonalisation.
Pour avoir $\tilde{A}$ diagonale,
il suffit donc de trouver $Q$ en diagonalisant $A$
et de faire un changement de variable $\tilde{q} = Tq$ avec $T = Q^{-1}$.
L'avantage si $A$ est diagonale, c'est qu'on peut très
facilement calculer $A^k$ et donc très facilement
trouver les matrices de commandabilité et d'observabilité
(voir \sectionref{com-and-obs}).

\subsection{De représentation d'état à fonction de transfert}
On peut passer de la représentation d'état de temporel à fréquentiel
en gardant les mêmes matrices.

En continu, on a
\begin{align*}
  sQ(s) & = AQ(s) + BX(s)\\
  Y(s) & = CQ(s) + DX(s)
\end{align*}
et on trouve alors
\[ H(s) = \frac{Y(s)}{X(s)} = C(sI-A)^{-1}B + D. \]
En discret, c'est pareil
\begin{align*}
  zQ(z) & = AQ(z) + BX(z)\\
  Y(z) & = CQ(z) + DX(z)
\end{align*}
et on trouve alors
\[ H(z) = \frac{Y(z)}{X(z)} = C(zI-A)^{-1}B + D. \]

Le plus simple pour inverser en pratique est à l'aide de
\[ C(zI-A)^{-1}B = \frac{1}{\det(zI-A)} C\cof(zI-A)^TB. \]
L'astuce est de bien regarder les coefficients de $C$ et de $B$
qui sont nuls pour éviter de calculer trop de cofacteurs.
Le calcul n'est alors pas si fastidieux. On constate
que les pôles de la fonction de transfert sont des
valeurs propres de $A$. S'il n'y a pas d'annulation
pôles-zéros, toutes les valeurs propres de $A$ sont des
pôles de $H$, et la représentation d'état est \emph{minimale}.

On peut aussi calculer $u = (zI-A)^{-1}B$ en résolvant le système
linéaire $(zI-A)u = B$, ce qui est souvent plus rapide que de
calculer l'inverse.

\section{Équations différentielles - équations aux différences}
Elles constituent la représentation entrée-sortie d'un système contrairement
au schéma-bloc ou à la représentation d'état qui constituent une représentation
interne.

Tout comme dans la résolution standard
on parle de solution homogène et solution particulière,
on va parler de réponse libre et de réponse forcée.
\begin{description}
  \item[Réponse libre]
    Conditions initiales spécifiées et entrée nulle.
    C'est un système linéaire \emph{mais pas à temps invariant}.
    Il faut donc faire attention à ne pas utiliser les transformées
    unilatérales.
  \item[Réponse forcée]
    Conditions initiales nulles et entrée spécifiée.
    C'est un système LTI.
\end{description}

% TODO : from differential/difference equation to
% states variables representation

\section{Commandabilité et observabilité}
\label{sec:com-and-obs}
Cette section traitera du cas du système continu mais c'est pareil en discret.
\subsection{Commandabilité}
Le concept de commandabilité s'intéresse à la question
de savoir s'il existe une fonction d'entrée qui permet
d'amener l'état du système d'une certaine valeur initiale
à zéro en un temps fini.
\begin{description}
  \item[État commandable]
    Un état $q_0$ est commandable si,
    pour un état initial $q(0) = q_0$,
    il existe un $T$ et un $x$ tels qu'on ait $q(T) = 0$.

  \item[État accessible]
    Un état $\bar{q}$ est dit accessible si,
    pour un état initial $q(0) = 0$,
    il existe un $T$ et un $x$ tels qu'on ait $q(T) = \bar{q}$.
  \item[Système complètement commandable]
    Un système est complètement commandable si tous ses états sont
    commandables.
\end{description}

Seulement, l'ensemble des états commandables est l'espace engendré
par les colonnes de la matrice de commandabilité
(voir l'annexe~\ref{ann:command} pour une démonstration)
\[ \mathcal{C}(A, B) = \begin{pmatrix}B & AB & \cdots & A^{n-1}B\end{pmatrix}. \]
Du coup, un système est complètement commandable si cette matrice $\mathcal{C}(A, B)$ est de
plein rang.

\subsection{Observabilité}
Le concept d'observabilité s'intéresse à la possibilité de
reconstruire l'état du système à partir de l'observation
de la sortie sur un intervalle de temps fini.
\begin{description}
  \item[État non observable]
    Un état $q_0$ est non observable si,
    pour un état initial $q(0) = q_0$,
    pour tout $T > 0$, si $x(t) = 0$ $\forall t \in [0, T]$, alors
    $y(t) = 0$ $\forall t \in [0, T]$.
  \item[Système complètement observable]
    Un système est complètement observable si aucun de ses états est
    non observable.
\end{description}

À nouveau, l'ensemble des états non observables est le $\ker$ de
\[ \mathcal{O}(A, C) = \begin{pmatrix}C\\CA\\\cdots\\CA^{n-1}\end{pmatrix}. \]
Du coup, un système est complètement observable si cette matrice $\mathcal{O(A, C)}$ est de
plein rang.

On remarque que pour une certaine fonction de transfert,
on peut avoir une multitude de schémas-blocs ou de représentations d'état
différents.
Mais la fonction de transfert n'utilise
que la partie observable et commandable.
Si un $q_i$ n'est pas observable, ou est non commandable
(c'est-à-dire, pour la première composante de $q$ par exemple, que l'état
$q = (1, 0, \ldots, 0)$ n'est pas observable ou est non commandable),
il n'apparaîtra pas
dans la fonction de transfert.

\section{Stabilité}
\subsection{Stabilité BIBO}
Un système est BIBO (\textit{Bounded-Input, Bounded-Output}) stable si,
lorsque $|x[n]| \leq M_x < \infty$ $\forall n$,
on a aussi $|y[n]| \leq M_y < \infty$ $\forall n$ (pareil en continu).
Seulement, pour un système LTI, comme
\begin{align*}
  |y[n]| & = \left|\sum_{k=-\infty}^{+\infty}h[k]x[n-k]\right|\\
         & \leq M_x \sum_{k=-\infty}^{+\infty}|h[k]|,
\end{align*}
une condition \emph{suffisante} pour qu'un système soit BIBO stable est que
\begin{align*}
  \sum_{k=-\infty}^{+\infty} |h[k]| & < \infty &
  \int_{-\infty}^{+\infty} |h(t)| \dif t & < \infty
\end{align*}
C'est la même condition que celle de l'existence de la transformée de Fourier
de $h$.

Comme la transformée de Fourier
est la transformée en $z$ pour $r = 1$,
si la tranformée en $z$ a le cercle unité dans sa $\roc$, on sait
que le système est BIBO stable.

Comme la transformée de Fourier est la transformée de Laplace pour $\Re\{s\} = 0$,
si l'axe imaginaire appartient à la $\roc$, on sait
que le système est BIBO stable.

Pour un système \emph{causal},
\begin{itemize}
  \item pour les systèmes continus, il faut que les pôles $d_k$ soient
    strictement à gauche de l'axe imaginaire, $\Re\{d_k\} < 0$. En effet,
		prenons une fonction de transfert simple ayant un seul pôle $d$. Sa
		transformée de Laplace inverse est donnée par
		\[ \laplace^{-1}\left\{\frac{1}{s-d}\right\} = e^{dt}u(t) = h(t). \]
		Il faut donc en effet que $\Re\{d\} < 0$ pour que le système soit stable ;
  \item pour les systèmes discrets, il faut que les pôles $d_k$ soient
    strictement à l'intérieur du cercle unité, $\abs{d_k} < 1$. \`A nouveau,
		prenons une fonction de transfert simple ayant un seul pôle $d$. Sa
		transformée en $z$ inverse est donnée par
		\[ \transfz^{-1}\left\{\frac{1}{1-dz^{-1}}\right\} = d^nu[n] = h[n]. \]
		Il faut donc en effet que $\abs{d} < 1$ pour que le système soit stable.
\end{itemize}
Un système marginalement stable mais pas asymptotiquement stable
(ces notions sont définies dans la \sectionref{in-stab})
qui n'a pas d'annulation pôle-zéro n'est donc pas BIBO stable.

En effet, si le système est causal, il faut que $h[n] = 0$ $\forall n < 0$,
il faut donc du $u[n]$ et pas du $u[-n-1]$, la formule à utiliser donne
alors une $\roc$ de $|z| > |\lambda|$.
S'il existe un $|\lambda| \geq 1$,
on a $|z| > 1$ et le cercle unité n'est pas
dans la $\roc$.
Par contre, si tous les $\lambda < 1$, $|z| = 1$ est dans l'intersection
des $\roc$ $|z| > |\lambda|$.

\subsection{Stabilité interne}
\label{sec:in-stab}
Un point $(\bar{q}, \bar{x})$ est un équilibre si $A\bar{q} + B\bar{x} = 0$.
Cet équilibre est \emph{stable} si un bruit suffisamment faible
va toujours rester dans une marge et est \emph{attractif} si
un bruit suffisamment faible va toujours se tasser à 0.
Un équilibre \emph{stable} et \emph{attractif}
est dit \emph{asymptotiquement stable}.

On remarque que $(0,0)$ est un équilibre et que tout équilibre peut se
ramener à $(0,0)$ par changement de variable.

Du coup, pour qu'un système ait tous ses équilibres stables,
il faut et il suffit que $(0,0)$ soit stable.
On peut donc, au lieu de parler d'équilibre stable,
directement parler de système stable.
Tous les équilibres ont la même nature,
on peut donc parler du système.
Dire qu'un système est stable
signifie que tous les équilibres du système sont stables.

Soient $\lambda_i$ les valeurs propres de $A$.
En continu,
\begin{itemize}
  \item si $\forall i$ $\Re\{\lambda_i\} < 0$, le système est asymptotiquement
    stable;
  \item si $\exists i$ $\Re\{\lambda_i\} > 0$, le système est instable;
  \item si $\forall i$ $\Re\{\lambda_i\} \leq 0$ et que $\forall i$ tel que
    $\Re\{\lambda_i\} = 0$, $m_{\textnormal{g}}(\lambda-i) = m_{\textnormal{a}}(\lambda_i)$\footnote{Pour
		rappel, la multiplicité géométrique d'une valeur propre $m_{\textnormal{g}}(\lambda)$
		est définie comme la dimension de l'espace propre associé à $\lambda$
		tandis que la multiplicité algébrique $m_{\textnormal{a}}(\lambda)$ est définie
		comme la multiplicité de $\lambda$ en tant que racine du polynôme
		caractéristique (voir LFSAB1102).},
    le système est marginalement stable;
  \item si $\forall i$ $\Re\{\lambda_i\} \leq 0$ et que $\exists i$ tel que
    $\Re\{\lambda_i\} = 0$, où $m_{\textnormal{g}}(\lambda_i) < m_{\textnormal{a}}(\lambda_i)$,
    le système est instable.
\end{itemize}

% TUYAU!!!
Et en discret,
\begin{itemize}
  \item si $\forall i$ $|\lambda_i| < 1$, le système est asymptotiquement
    stable;
  \item si $\exists i$ $|\lambda_i| > 1$, le système est instable;
  \item si $\forall i$ $|\lambda_i| \leq 1$ et que $\forall i$ tel que
    $|\lambda_i| = 1$, $m_{\textnormal{g}}(\lambda_i) = m_{\textnormal{a}}(\lambda_i)$,
    le système est marginalement stable;
  \item si $\forall i$ $|\lambda_i| \leq 1$ et que $\exists i$ tel que
    $|\lambda_i| = 1$, où $m_{\textnormal{g}}(\lambda_i) < m_{\textnormal{a}}(\lambda_i)$,
    le système est instable.
\end{itemize}

\subsection{Stabilité interne et externe}
% TUYAU!!!
Pour la stabilité interne, on regarde tous les états.
Si un des états est instable, le système est instable.

Comme la fonction de transfert ne regarde que
la partie observable et commandable,
on pourrait avoir une fonction de transfert
BIBO stable pour un système qui est
lui instable car dans la relation entrée-sortie,
on n'a pas vu la composante instable.
Cela correspond à l'annulation du pôle/zéro dans l'expression de $H(s)$.

Si on a la stabilité interne, alors on a la stabilité BIBO.
Car si le système entier est stable,
alors la partie qui est observable et commandable est stable aussi.

Si on a une stabilité BIBO et une instabilité interne,
alors on a une annulation de zéro,
et donc une perte de commandabilité ou d'observabilité
car si tout était stable et commandable,
on aurait eu une instabilité BIBO aussi.

%Par exemple, pour
%\begin{align*}
  %q_1' & = -2q_2\\
  %q_2' & = q_1 + 2q_2  3q_3 + x\\
  %q_3' & = q_1 + 6q_2 - 7q_3 + x
%\end{align*}
%
%\[ C = \begin{pmatrix}0 & -1 & 2\\1 & -1 & -1\\1 & -1 & -1\end{pmatrix} \]
%base $\mathcal{C}(C)^\perp = (0;1;-1)$
%donc posons $z_1 = q_1$, $z_2 = q_2$ et $z_3 = q_2 - q_3$.

Prenons par exemple le système suivant.

\begin{alignat*}{2}
     \dot{q} &= \begin{pmatrix}0 & 1\\ 1 & 0\end{pmatrix} &&q + \begin{pmatrix}0 \\ 1\end{pmatrix} x \\
     y &= \begin{pmatrix} 0 & 1 \end{pmatrix} &&q.
\end{alignat*}

Le système n'est pas stable car $A$ a une valeur propre en $1$.
Malgré cela, grâce à l'annulation pôle/zéro, $H(s)$ n'a qu'un seul pôle, en $-1$.
Le système est donc BIBO stable sans avoir de stabilité interne.~\cite{biboVSinternal}

\subsection{Critère de Routh-Hurwitz}
Soit une fonction
\[ F(s) = a_ns^n + a_{n-1}s^{n-1} + \ldots + a_1s + a_0. \]
On peut construire le tableau suivant (tableau de Routh) :
\begin{align*}
  &a_n && a_{n-2} && a_{n-4} && \cdots\\
  &a_{n-1} && a_{n-3} && a_{n-5} && \cdots\\
  &b_1=\frac{a_{n-1}a_{n-2}-a_na_{n-3}}{a_{n-1}} &&
  b_2=\frac{a_{n-1}a_{n-4}-a_na_{n-5}}{a_{n-1}} && \cdots\\
  &c_1=\frac{b_1a_{n-3}-a_{n-1}b_{2}}{b_1} && \cdots\\
  \vdots
\end{align*}
Ce tableau crée en fait un triangle en ne laissant que des zéros
sous lui ainsi qu'à sa droite.

On sait ensuite que le nombre de racines à partie réelle positive
est le nombre de changements de signe des coefficients de la première
colonne de ce tableau (si ces coefficients sont tous non nuls).

\paragraph{Note}
Pour ceux que ça intéresse, voici quelques vidéos intéressantes à ce sujet : ~\cite{rh1, rh2, rh3}.

\subsection{\textit{Feedback}}
% Tikz style for block-diagram
\tikzstyle{block} = [draw, fill=white, rectangle,
    minimum height=3em, minimum width=6em]
\tikzstyle{sum} = [draw, fill=white, circle, node distance=1cm]
\tikzstyle{input} = [coordinate]
\tikzstyle{output} = [coordinate]
\tikzstyle{pinstyle} = [pin edge={to-,thin,black}]

% TODO : améliorer un peu l'explication (exemple concret
% d'un système de feedback, meilleure définition du système
% présenté, etc).

On considère ici le système présenté à la \figuref{feedback}.
Le but d'un tel système est de maintenir sa sortie $y$ le plus proche
possible d'un signal ``cible'' noté $r$ sur la \figuref{feedback}.

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\begin{tikzpicture}[auto, node distance=2cm]
			\node [input, name=input] {};
			\node [sum, right of=input] (sum) {};
			\node [block, right of=sum] (controller) {$H$};
			\node [block, right of=controller, pin={[pinstyle]above:v},
							node distance=3cm] (system) {$G$};

			\draw [->] (controller) -- node[name=u] {$x$} (system);
			\node [output, right of=system] (output) {};
			\node [block, below of=u] (measurements) {Mesure};

			\draw [draw,->] (input) -- node {$r$} (sum);
			\draw [->] (sum) -- node {$e$} (controller);
			\draw [->] (system) -- node [name=y] {$y$}(output);
			\draw [->] (y) |- (measurements);
			\draw [->] (measurements) -| node[pos=0.99] {$-$}
					node [near end] {} (sum);
	\end{tikzpicture}
	\caption{Système de contrôle avec feedback. On considère ici que
	l'étape de mesure est idéale. $r$ désigne le signal de sortie ``cible'',
	$e = r-y$ est l'erreur commise par la système, $v$ est un bruit
	apparaissant à la sortie de $G$.}
	\label{fig:feedback}
\end{figure}

On a du coup $Y = GH(R - Y)$ d'où
$(1+GH)Y = GHR$ et donc
\[ T \eqdef \frac{Y}{R} = \frac{GH}{1+GH}. \]

On définit la sensibilité $S$ de ce système
\[ S \eqdef \frac{\Delta T/T}{\Delta G/G} =
\frac{G}{T}\frac{H(1 + GH) - GHH}{(1+GH)^2}
= \frac{G(1+GH)}{GH}\frac{H}{(1+GH)^2}
= \frac{1}{1+GH}. \]

Si on a une perturbation $v$ à la sortie de $G$, on veut
que la sortie du système reste proche du signal ``cible''
\[ Y(s) = \underbrace{\frac{GH}{1+GH}}_{T}R + \underbrace{\frac{1}{1+GH}}_{S} V \approx R. \]
L'objectif lors de la conception d'un système avec \textit{feedback} sera
donc de choisir $H$ afin de rendre $T$ proche de $1$ et $S$
petit afin de réduire la sensibilité du système aux pertubations.

Le désavantage du \textit{feedback}, c'est une complexité accrue et un risque
de déstabilisation. Par exemple, si
\begin{align*}
  H(s) & = K & G(s) = \frac{1}{1+s\tau}
\end{align*}
où $\tau > 0$, on a
\[ T(s) = \frac{K}{K + 1 + s\tau}. \]
On n'avait pas de problème de stabilité au niveau de $G(s)$
avec $-\frac{1}{\tau}$ car sa partie
réelle était strictement négative.
Mais au niveau de $T(s)$, on a une racine de $-\frac{1+K}{\tau}$.
Il faut donc que $K \geq -1$ pour rester stable.

Pour une analyse plus détaillée et une comparaison
avec le même système en boucle ouverte, voir~\cite[pp.~679-682]{haykin2003}.

%Pour une poly du second degré, tous les coef positif est une ssi de stabilité.
%Pour les + que second, c'est de nécessaire.

\annexe
\section{Produit de convolution}
Le produit de convolution est un produit qui se note $\conv$ et qui se fait
soit entre deux fonctions discrètes $a[n]$ et $b[n]$
\[ a[n] \conv b[n] = \sum_{k=-\infty}^{+\infty} a[k]b[n-k], \]
soit entre deux fonctions continues $a(t)$ et $b(t)$
\[ a(t) \conv b(t) = \int_{\tau=-\infty}^{+\infty} a(\tau)b(t-\tau) \dif \tau. \]

\subsection{Propriétés}
Le produit de convolution a beaucoup de propriétés en commun avec le produit
normal~: il est associatif, commutatif et distributif avec l'addition.

L'absorbant est aussi 0. Cependant le neutre n'est pas 1 mais bien
$\delta(t)$ (resp. $\delta[n]$) en continu (resp. en discret).
Plus généralement, le $\delta$ permet de décaler un signal
\[ x(t) \conv \delta(t - t_0) = x(t - t_0). \]

% TODO : fonctions propres de la convolution et
% lien avec Fourier, Laplace, et z

\section{Échelon et Impulsion}
\subsection{Échelon}
Un échelon se note $u(t)$ et est défini par
\[ u(t) = \begin{cases}
    0 & t < 0\\
    1 & t > 0
\end{cases} \]
en continu et
\[ u[n] = \begin{cases}
    0 & n < 0\\
    1 & n \geq 0
\end{cases} \]
en discret.

À partir de l'échelon, on définit la rampe
\[ r(t) = tu(t) = \begin{cases}
    0 & t < 0\\
    t & t \geq 0
\end{cases}. \]

\subsection{Impulsion}
\label{app:dirac}
Une impulsion de Dirac est une distribution avec singularité en 0.
Elle se note $\delta(t)$ et est définie par
\begin{equation}
  \label{eq:dirac1}
  \delta(t) =
  \begin{cases}
    \infty, & t = 0\\
    0, & t \neq 0
  \end{cases}
\end{equation}
et
\begin{equation}
  \label{eq:dirac2}
  \int_{-\infty}^{+\infty} \delta(t) \dif t = 1.
\end{equation}

Il peut paraître étrange que l'intégrale soit finie alors que
$\delta(0) = +\infty$.
Seulement, rappelez-vous qu'une intégrale est une aire et que
l'aire d'un Dirac n'est pas entièrement définie par \eqref{eq:dirac1}
car celle-ci impose que l'aire vaut $0 \cdot \infty$, qui est un cas
d'indétermination.
\eqref{eq:dirac2} permet de lever cette indétermination.

En discret, c'est un peu différent. L'impulsion unité est
définie comme
\[ \delta[n] =
	 \begin{cases}
     1, & n = 0\\
     0, & n \neq 0
   \end{cases} \]
et est appelée ``Delta de Kronecker''.
\subsection{Relations intéressantes}
\begin{align}
  \nonumber
  \delta(t) & = \fdif{u(t)}{t},\\
	\delta(at) & = \frac{1}{a}\delta(t) \quad \forall a>0,\\
  \label{eq:uintdelta}
  u(t) & = \int_{-\infty}^t \delta(t) \dif t,\\
  \nonumber
  f(t_0) & = \int_{-\infty}^{+\infty} f(t)\delta(t-t_0) \dif t,\\
  \label{eq:infinf00}
  f(t) \delta(t-t_0) & = f(t_0)\delta(t-t_0).
\end{align}
La \eqref{eq:infinf00} est vraie car si on a $t \neq t_0$, on a $0 = 0$
et si on a $t = t_0$, on a $+\infty = +\infty$. % Is this really rigorous...?

En discret, on a
\[ \delta[n] = u[n] - u[n-1] \]
et
\[ u[n] = \sum_{k=-\infty}^n \delta[k] \]
où la somme est l'équivalent de l'intégration
en discret.

\section{Lien entre matrice de commandabilité et commandabilité}
\label{ann:command}
Soit un état $q_0$, on a
\begin{align*}
  q[1] & = A q_0 + B x[0]\\
  \vdots & = \vdots\\
  q[n] & = A^nq_0 + A^{n-1}Bx[0] + A^{n-2}Bx[1] + \ldots + Bx[n-1]\\
\end{align*}
Si on veut $q[n] = 0$, on doit avoir
\[ -A^nq_0 = A^{n-1}Bx[0] + \ldots + Bx[n-1]. \]
Pour que le système soit commandable,
il faut donc que pour tout $q_0$, $-A^nq_0$ soit une combinaison
linéaire des colonnes de $\mathcal{C}(A, B) = \begin{pmatrix}B & AB & \cdots & A^{n-1}B\end{pmatrix}$.
Il est donc nécessaire et suffisant
que cette matrice soit de plein rang; c'est le Critère de Kalman pour la commandabilité.

\paragraph{Note}
Une démonstration similaire existe pour l'observabilité.

\section{Décomposition en fractions simples}
\label{ann:partialfract}

Parfois, lorsqu'on essaie de prendre la transformée de Fourier ou de Laplace inverse,
il peut arriver que la fonction soit un quotient de polynômes.
La plupart de ces quotients ne se trouvent pas dans la table de transformées,
et il faut donc essayer de trouver une façon de ramener ce quotient à des fonctions que l'on connaît.
Prenons le quotient de polynômes suivant :

\begin{equation*}
     \phantom{.} R(s) = \frac{N(s)}{D(s)}.
\end{equation*}

Si le degré du numérateur $N(s)$ est plus grand ou égal au degré du dénominateur $D(s)$,
il faut d'abord faire une divison longue jusqu'à obtenir un quotient satisfaisant cette condition.
Par exemple :

\begin{align*}
     R(s) &= \frac{N(s)}{D(s)}\\
          &= \frac{s^3 + 2s + 1}{s^2 + s - 2}\\
          &= s - 1 + \frac{5s - 1}{s^2 + s - 2}.
\end{align*}

On pourrait maintenant décomposer le quotient $\frac{5s - 1}{s^2 + s - 2}$ en fractions simples.

On retrouve en essence 2 cas,
à condition d'accepter de travailler avec des nombres complexes.

\subsection{Facteurs linéaires}

Essayons de trouver
\[
\phantom{.} \laplace^{-1}\left\{\frac{3}{s^3 - 3s^2 - s + 3}\right\}.
\]

La partie la plus difficile de cet exercice est la factorisation du dénominateur.
On peut vérifier qu'il se factorise en

\[
\phantom{.} s^3 - 3s^2 - s + 3 = (s-1)(s+1)(s-3).
\]

La décomposition en fractions simples est donc

\[
\phantom{.} \frac{3}{(s-1)(s+1)(s-3)} = \frac{\alpha}{s-1} + \frac{\beta}{s+1} + \frac{\gamma}{s-3}.
\]

On multiplie par le dénominateur chaque expression et on trouve que

\[
\phantom{.} 3 = \alpha (s+1)(s-3) + \beta (s-1)(s-3) + \gamma (s-1)(s+1).
\]

Ensuite vient le petit tuyau pour aller plus vite, dû à Oliver Heaviside :
au lieu de simplement résoudre cette équation,
on se rend compte que l'égalité est valable pour toute valeur de $s$.
On trouve donc successivement :
\begin{itemize}
     \item en prenant $s = 1$ : $\alpha = -3/4$;
     \item en prenant $s = -1$ : $\beta = 3/2$;
     \item en prenant $s = 3$ : $\gamma = -3/4$.
\end{itemize}

On a donc
\begin{align*}
\phantom{.} \laplace^{-1}\left\{\frac{3}{s^3 - 3s^2 - s + 3}\right\} &= \laplace^{-1}\left\{\frac{\alpha}{s-1} + \frac{\beta}{s+1} + \frac{\gamma}{s-3}\right\}.\\
&= -\frac{3}{4}\exp(t) + \frac{3}{2}\exp(-t) - \frac{3}{4}\exp(3t).
\end{align*}

Lorsque les facteurs sont répétés,
comme par exemple pour le quotient

\[
\phantom{,} R(s) = \frac{2s}{s^3 (s+1)^2 (s+2)},
\]

il suffit de mettre plusieurs termes pour chaque puissance des facteurs.
Dans ce cas-ci on trouve donc

\begin{align*}
     R(s) &= \frac{2s}{s^3 (s+1)^2 (s+2)}\\
          &= \frac{\alpha}{s} + \frac{\beta}{s^2} + \frac{\gamma}{s^3} + \frac{\delta}{s + 1} + \frac{\epsilon}{(s + 1)^2} + \frac{\zeta}{s + 2}.
\end{align*}

\subsection{Facteurs de degré supérieur}

Pour travailler avec des facteurs de degré supérieur à un,
il existe plusieurs façons de faire.
La plus simple consiste à passer par les nombres complexes.
Par exemple, prouvons que

\[
\phantom{.} \laplace^{-1}\left\{\frac{s}{s^2 + \omega^2}\right\} = \cos(\omega t).
\]

\begin{proof}

On décompose tout simplement :

\begin{equation*}
     \laplace^{-1}\left\{\frac{s}{s^2 + \omega^2}\right\} = \laplace^{-1}\left\{\frac{\alpha}{s + i\omega} + \frac{\beta}{s - i\omega}\right\}.
\end{equation*}

On prend $s = i\omega$ et $s = -i\omega$ respectivement pour trouver $\alpha = \beta = 1/2$.

Ensuite, à partir des tables,

\begin{align*}
     \laplace^{-1}\left\{\frac{s}{s^2 + \omega^2}\right\} &= \laplace^{-1}\left\{\frac{\alpha}{s + i\omega} + \frac{\beta}{s - i\omega}\right\}.\\
     &= \alpha \exp(i\omega) + \beta \exp(-i\omega)\\
     &= \frac{1}{2}\left(\exp(i\omega) + \exp(-i\omega)\right)\\
     &= cos(\omega t). \qedhere
\end{align*}
\end{proof}

% Our job here is done! (And yet another successfully completed mission.)
% Thérèse & Lena

\biblio

\end{document}
