\documentclass[fr]{../../../eplsummary}

\usepackage{array}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{float}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{makecell}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{qtree}
\usepackage{tensor}
\usepackage{circuitikz}

\usepackage{../../../eplelec}
\usepackage[SIunits]{../../../eplunits}
%\usetikzlibrary{babel}

\hypertitle[']{\'Electricit\'e}{1}{FSAB}{1201}
{Nicolas Cognaux\and Guillaume Fran\c{c}ois\and Beno\^it Legat}
{Jean-Didier Legat}

\part{Électrostatique}
\section{Champ électrique et charge électrique}
Deux charges de même signe se repoussent.
Deux charges de signes opposés s'attirent.

\subsection{Loi de Coulomb}
L'intensité de cette force vaut
\[ |F| = \frac{1}{4\pi\perm_0}\frac{|q_1q_2|}{r^2} \]
avec $q_1$ et $q_2$ les charges respectives, $r$ la distance qui les sépare et $\perm_0$ la permittivité du vide
\[ \perm_0 \approx \si{8.85e-12}{\coulomb\squared\per\newton\meter\squared} \]

On utilise aussi parfois
\[ k \eqdef \frac{1}{4\pi\perm_0} \approx
\si{9e9}{\newton\squaren{\meter}\per\squaren{\coulomb}} \]

\subsection{Champ électrique}
Le champ électrique est la force électrostatique par unité de charge
\[ \vec{E} = \frac{\vec{F}}{q} \]
Le champ électrique $\vec{E}$ causé par une charge $q$ située à une distance $r$ peut donc être réécrit comme suit
\[ \vec{E} = \frac{1}{4\pi\perm_0}\frac{q}{r^2}\hat{r} \]
$\hat{r}$ est le vecteur unitaire pointant radialement vers l'extérieur.
L'amplitude de $\vec{E}$ en un point peut être vue comme la force que subirait une charge de $\SI{+1}{\coulomb}$ en ce point. \\\
\begin{tabular}{ll}
  Champ d'un point de charge & \(\frac{1}{4\pi\perm_0}\frac{q}{r^2}\)\\
  Champ à  l'extérieur d'une sphère &
  \(\frac{1}{4\pi\perm_0}\frac{Q}{r^2}\)\\
  Champ à  l'intérieur d'une sphère &
  \(\frac{1}{4\pi\perm_0}\frac{Qr}{R^3}\)\\
  Champ d'une plaque infinie & \(\frac{\sigma}{2\perm_0}\)\\
  Champ entre deux plaques de charges opposées & \(\frac{\sigma}{\perm_0}\)
\end{tabular}

\subsection{Lignes de champ électrique}
Les lignes de champ électrique partent
de la charge positive et vont vers la charge négative.
\begin{itemize}
  \item Elles ne s'intersectent jamais;
  \item Leur nombre donne une idée de l'intensité du champ électrique;
  \item Le champ électrique est tangent aux lignes de champ électrique.
\end{itemize}

\section{Dipôles}
Un dipôle électrique est une paire de charges électriques de même amplitude $q$ mais de signes opposés, séparés par une distance $d$. Le moment $\vec{p}$ du dipôle, orienté de la charge négative à la charge positive, a une amplitude $p=qd$. Dans un champ électrique $\vec{E}$, le dipôle subit un moment de force
\[ \vec{\tau} = \vec{p} \times \vec{E} \]
L'énergie potentielle vaut
\[ U = -\vec{p} \cdot \vec{E} \]

\section{Flux électrique et loi de Gauss}
Le flux électrique mesure la quantité de champ électrique passant à travers une surface.
\[ \Phi_E = \int \vec{E} \cdot \dif\vec{A} =
\int E_{\perp} \dif A = \int E\cos\phi \, \dif A \]

\subsection{Loi de Gauss}
Si ce flux $\Phi_E$ est calculé sur une surface fermé,
alors il vaut la somme des charges à l'intérieur
de cette surface fermée divisée par $\perm_0$
\[ \oint \vec{E} \cdot \dif\vec{A} = \frac{Q_\mathrm{encl}}{\perm_0} \]

\subsection{Application}
Pour les conducteurs, les charges sont à la surface,
soit $\sigma$ la quantité de charge par unité de surface, on a par Gauss
\[ \oint E_\perp \dif A = \frac{\sigma A}{\perm_0} \]
Si la forme du conducteur est suffisamment symétrique
pour que $E_\perp$ soit constant, on a donc
\[ E_{\perp} = \frac{\sigma}{\perm_0} \]

\section{Energie potentielle électrique}
Le travail que doit effectuer une charge pour se rendre de $a$ à $b$ est égal à la différence de potentiel électrique entre ces deux points
\[ W_{a\rightarrow b} = U_a - U_b = -\Delta U = \int_{a}^{b} \vec{F} \cdot \dif \vec{l} \]
Dans le cas d'une charge $q_0$ se déplaçant sous l'effet d'une charge $Q$, on a
\[ W_{a\rightarrow b} 
    = \int_{a}^{b} \vec{F} \cdot \dif \vec{l}
    = \int_{r_a}^{r_b} F \dif r
    = \int_{r_a}^{r_b}\frac{1}{4\pi\perm_0}\frac{Qq_0}{r^2} \dif r
    = \frac{Qq_0}{4\pi\perm_0}\left(\frac{1}{r_a} - \frac{1}{r_b}\right) \]

Ainsi, l'énergie potentielle que possède une charge $q_0$ en présence d'une autre charge $q$ vaut, à une constance près,
\[ U = \frac{1}{4\pi\perm_0} \frac{qq_0}{r} \]
De manière générale, l'énergie potentielle en présence d'un ensemble de charges vaut, à une constante près,
\[ U = \frac{q_0}{4\pi\perm_0} \sum_i \frac{q_i}{r_i} \]

\section{Potentiel électrique}
Le potentiel électrique est l'énergie potentielle par unité de charge
\[ V \eqdef \frac{U}{q_0} \]
La différence de potentiel entre deux points représente le travail que doit effectuer une charge de \SI{+1}{\coulomb} pour se mouvoir entre ces points.

\begin{tabular}{ll}
    Potentiel dû à une charge ponctuelle & $\frac{1}{4\pi\perm_0} \frac{q}{r}$ \\
    Potentiel dû à un ensemble de charges & $\frac{1}{4\pi\perm_0} \sum_i \frac{q_i}{r_i}$ \\
    Potentiel dû à une distribution de charge & $\frac{1}{4\pi\perm_0} \int\frac{\dif q}{r}$
\end{tabular}

On peut également calculer une différence de potentiel en intégrant le champ électrique
\[ V_{ab} = V_a - V_b = \int_{a}^{b}\vec{E}\cdot\dif\vec{l}
= \int_{a}^{b}E\cos{\phi} \dif l \]
Inversement, le champ électrique en un point est le gradient du potentiel électrique en ce point
\[ \vec{E} = - \grad V \]

\section{Capacités et diélectriques}
Une capacité est une paire de conducteurs séparés par un isolant. Lorsqu'elle est chargée, chaque conducteur possède une charge opposée de même amplitude $Q$, proportionnelle à la différence de potentiel entre les conducteurs
\[ Q = CV \qquad C = \perm_0\frac{A}{d} \]
Capacité équivalente
\begin{description}
    \item[en série] $\frac{1}{C_\text{éq}} = \sum_i \frac{1}{C_i}$
    \item[en parallèle] $C_\text{éq} = \sum_i C_i$
\end{description}

L'énergie stockée dans une capacité vaut
\[ U = \frac{1}{2}CV^2 = \frac{Q^2}{2C} = \frac{1}{2}QV \]
La densité énergétique (énergie par unité de volume) vaut
\[ u = \frac{1}{2} \perm_0 E^2 \]

L'insertion entre les conducteurs d'un matériau diélectrique augmente la capacité d'un facteur $K$, appelé constante diélectrique du matériau
\[ \perm = K \perm_0 \qquad C = KC_0 = \perm \frac{A}{d} \qquad V = \frac{1}{K}V_0 \]
\[ u = \frac{1}{2} \perm E^2 \]

Loi de Gauss dans un diélectrique ($Q_\text{encl-free}$ n'inclut que les charges libres)
\[
    \oint K\vec{E} \cdot \dif\vec{A} = \frac{Q\text{encl-free}}{\perm_0}
\]

\newpage
\part{Courant continu (DC)}
%      ___
%  ___(- +)___
% |    ---    |
% |    ELEC   |
% |_____||____|
\section{Courant et densité de courant}
\[ I = \fdif{q}{t} = n|q|v_dA \qquad{\qquad{\qquad}}\rho =
\frac{E}{J} \qquad{\qquad{\qquad}} q(t) = \int_{t_0}^{t}i(t) \dif t + q(t_0) \]
$J$ est la densité de courant : $J = \frac{I}{A}$.

\section{Résistance et résistivité}
\[ R = \frac{\rho{L}}{A} \qquad{\qquad{\qquad}}V = IR \]

Résistance équivalente
\begin{description}
    \item[en série] \( R_\text{éq} = \sum_i{R_i} \)
    \item[en parallèle]  \( \frac{1}{R_\text{éq}} = \sum_i{\frac{1}{R_i}} \)
\end{description}

\section{Force électromotrice et puissance}
\[ P = VI = RI^2 = \frac{V^2}{R} \] 
\[ V_{ab} = \EMF - IR_\text{interne}\qquad{\qquad{\qquad}}w
= \int_{t_1}^{t_2}p(t) \dif t \]

\section{Lois de Kirchhoff}
\begin{description}
    \item[dans un nœud] \( \sum{I} = 0 \)
    \item[dans une boucle] \( \sum{V} = 0 \)
\end{description}

\section{Équivalents de Thévenin et de Norton}

Tout circuit composé de sources de courant ou de tension et de résistances peut être remplacé par une source de tension et une résistance en série (équivalent de Thévenin) ou par une source de courant et une résistance en parallèle (équivalent de Norton).

% TODO: bien positionner les circuits
\begin{center}
\begin{tabular}{cc}
    Équivalent de Thévenin & Équivalent de Norton \\
    \shorthandoff{:!}
    \begin{circuitikz}[american]
        \draw (0, 0) 
            to[V, v=$V_\text{th}$] (0, 2)
            to[R=$R_\text{éq}$, -o] (2, 2)
            to[open, v=$V_\text{co}$] (2, 0)
            to[short, o-] (0, 0);
    \end{circuitikz}
    \shorthandon{:!}
    & 
    \shorthandoff{:!}
    \begin{circuitikz}[american]
        \draw (0, 0)
        to[I, i=$I_\text{n}$] (0, 2)
        to[short] (1, 2)
        to[R=$R_\text{éq}$] (1, 0)
        to[short] (0, 0);
        \draw (1, 0) 
        to[short, -o] (2, 0)
        to[open] (2, 2)
        to[short, o-] (1, 2);
    \end{circuitikz}
    \shorthandon{:!}
\end{tabular}
\end{center}

La tension de Thévenin est la tension en circuit ouvert aux bornes. Le courant de Norton est le courant en court-circuit dans la branche entre les bornes.
\[ 
    V_\text{Thévenin} = V_\text{circuit ouvert} \qquad
    I_\text{Norton}   = I_\text{court-circuit}
\]

Les résistances de chacun des circuits sont équivalentes. Il vient donc
\[ V_\text{Thévenin} = R_\text{équivalente} \cdot I_\text{Norton} \]

Dans le cas où les sources de courant et de tension dans le circuit sont toutes indépendantes (non contrôlées), la résistance équivalente vaut la résistance équivalente du circuit en supprimant toutes les sources (les sources de tension (resp. de courant) deviennent des court-circuits (resp. des circuits ouverts)). \\
Si des sources contrôlées sont présentes, il faut impérativement calculer $V_\text{th}$ et $I_\text{n}$ séparément pour connaitre $R_\text{éq}$.

\section{Capacités et inductances}
\begin{table}[H]
  \begin{center}
    \begin{tabular}{|m{6.5cm}|m{6.5cm}|}
      \hline
      \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Capacité}} &
      \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Inductance}}\\
      \hline
      \[ I(t) = C\fdif{V}{t} \] & \[ V(t) = L\fdif{I}{t} \]\\
      \[ \tau = RC \] & \[ \tau = \frac{L}{R} \]\\
      \[ U = \frac{CV^2}{2} = \frac{Q^2}{2C} \] & \[ U = \frac{LI^2}{2} \]\\
      \hline
      \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Circuit RC}} &
      \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Circuit RL}}\\
      \hline
      \[ \fdif{V_{0-}}{t} = 0 \Rightarrow I_{0-} = 0 \]
      & \[ \fdif{I_{0-}}{t} = 0 \Rightarrow V_{0-} = 0 \]\\
      \[ U_{0-} = U_{0+} \Rightarrow V_{0-} = V_{0+} \]
      & \[ U_{0-} = U_{0+} \Rightarrow I_{0-} = I_{0+} \]\\
      \[ \fdif{V_{\infty}}{t} = 0 \Rightarrow I_{\infty} = 0 \]
      & \[ \fdif{I_{\infty}}{t} = 0 \Rightarrow V_{\infty} = 0 \]\\
      \[ V_{t>0}(t) = A + Be^{-t/\tau} \]
      & \[ I_{t>0}(t) = A + Be^{-t/\tau} \]\\
      \[ V_{0+} = A + B \] & \[ I_{0+} = A + B \]\\
      \[ V_{\infty} = A \] & \[ I_{\infty} = A \]\\
      \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

\section{Circuit (R-)L-C}
\[ \frac{Q^2}{2C} + \frac{LI^2}{2} = \frac{Q^{2}_{max}}{2C} \]
\[ I = \pm \sqrt{\frac{Q^{2}_{max} - q^2}{LC}} \]
\[ w = \sqrt{\frac{1}{LC}}\qquad{\qquad{\qquad}}w' = \sqrt{\frac{1}{LC}
- \frac{R^2}{4L^{2}}} \]

\newpage
\part{Courant alternatif (AC)}
\begin{mynota}
  Quand le courant (resp. la tension) n'est pas constant, on l'écrit avec
  une majuscule, i.e. $i$ (resp. $v$).
  Lorsque c'est une sinusoïde, on écrit le maximum de la sinusoïde
  avec une majuscule, e.g. $i = I \cos(\omega t)$.
\end{mynota}
\begin{mydef}[Courants et tensions alternatives (AC)]
Dire qu'un courant ou une tension est alternative, c'est dire
qu'elle n'est pas constante et dépend du temps.
Si la phase de $i$ est nulle,
\[ i = I\cos(\omega{t})
\qquad{\qquad{\qquad}}
v = V\cos{(\omega{t} + \phi)} \]
%\[ X(t) = A + Be^{-\frac{t}{\tau}} \] % FIXME ???
\end{mydef}

\section{Valeurs efficaces}
\[ I_\mathrm{rms} = \frac{I}{\sqrt{2}}\qquad{\qquad{\qquad}}V_\mathrm{rms} =
\frac{V}{\sqrt{2}}\qquad{\qquad{\qquad}}P_\mathrm{rms}
= V_\mathrm{rms}I_\mathrm{rms}\cos{\theta} \]

\section{Capacités et inductances}
\begin{table}[H]
  \begin{center}
    \begin{tabular}{m{6.5cm}|m{6.5cm}}
      \textbf{Capacité} & \textbf{Inductance}\\
      \hline
      \[ V_C = \frac{I_{0}\sin(\omega{t})}{\omega{C}}\]&\[V_{L} =
      -\omega L I_{0}\sin(\omega{t}) \]\\
      \[ X_C = \frac{1}{\omega{C}}\]&\[X_L = \omega L \]
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

\section{Circuit R-L-C}
\[Z = \sqrt{R^2 + (X_L - X_C)^2} =
\sqrt{R^2 + \left(\omega{L} - \frac{1}{\omega{C}}\right)^2}\]
\[\tan{\phi} = \cfrac{\omega{L} -\cfrac{1}{\omega{C}}}{R}\]

\section{Transformateur}
% http://forum.mathematex.net/latex-f6/tikz-probleme-de-library-sans-doute-t15733.html
\shorthandoff{:!}
\begin{center}
  \begin{circuitikz}[american voltages] \draw
    (0,0) node[transformer] (T) {}
    (T.B1) -| (3.5, 0) to[R, v=$V_2$, i = $I_2$] (3.5,-2) |- (T.B2)
    (T.A1) -| (-3.5, 0) to[sV, v=$V_1$, i = $I_1$] (-3.5,-2) |- (T.A2)
    (-1,-1) node{$N_1$}
    (1,-1) node{$N_2$}
    ;
  \end{circuitikz}
\end{center}
\shorthandon{:!}

Le transformateur respecte deux équations
\[\frac{V_1}{V_2} = \frac{N_1}{N_2}\qquad{\qquad{\qquad}}V_1I_1 = V_2I_2\]

Par la conservation du flux (voir la matière du cours LFSAB1202), on a
\[ \frac{V_1}{V_2} = \frac{N_1}{N_2} \]

Si on considère que le transformateur ne perd pas d'énergie, on a
\[ V_1I_1 = V_2I_2 \]

Attention au sens des courants, si on les défini dans l'autre sens,
les signes peuvent changer donc ce sont des égalités au signe près.

% TODO insert http://www.forum-epl.be/viewtopic.php?p=108384#108384

\end{document}
