\documentclass[11pt,a4paper]{article}

% French
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[frenchb]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{ifthen}

% Color
% cfr http://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX/Colors
\usepackage{color}
\usepackage[usenames,dvipsnames,svgnames,table]{xcolor}
\definecolor{dkgreen}{rgb}{0.25,0.7,0.35}
\definecolor{dkred}{rgb}{0.7,0,0}

% Floats and referencing
\newcommand{\sectionref}[1]{section~\ref{sec:#1}}
\newcommand{\annexeref}[1]{annexe~\ref{ann:#1}}
\newcommand{\figuref}[1]{figure~\ref{fig:#1}}
\newcommand{\tabref}[1]{table~\ref{tab:#1}}

% Listing
\usepackage{listings}
\lstset{
  numbers=left,
  numberstyle=\tiny\color{gray},
  basicstyle=\rm\small\ttfamily,
  keywordstyle=\bfseries\color{dkred},
  frame=single,
  commentstyle=\color{gray}=small,
  stringstyle=\color{dkgreen},
  %backgroundcolor=\color{gray!10},
  %tabsize=2,
  rulecolor=\color{black!30},
  %title=\lstname,
  breaklines=true,
  framextopmargin=2pt,
  framexbottommargin=2pt,
  extendedchars=true,
  inputencoding=utf8x
}
\newcommand{\oz}{\textsc{Oz}}
\newcommand{\java}{\textsc{Java}}
\newcommand{\clang}{\textsc{C}}
\newcommand{\keyword}{mot clef}

% Math symbols
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}

% Sets
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\Rn}{\R^n}
\newcommand{\Rnn}{\R^{n \times n}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\newcommand{\K}{\mathbb{K}}
\newcommand{\Kn}{\K^n}
\newcommand{\Knn}{\K^{n \times n}}

% Chemistry
\newcommand{\std}{\ensuremath{^{\circ}}}
\newcommand\ph{\ensuremath{\mathrm{pH}}}

% Theorem and definitions
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{mydef}{Définition}
\newtheorem{mynota}[mydef]{Notation}
\newtheorem{myprop}[mydef]{Propriétés}
\newtheorem{myrem}[mydef]{Remarque}
\newtheorem{myform}[mydef]{Formules}
\newtheorem{mycorr}[mydef]{Corrolaire}
\newtheorem{mytheo}[mydef]{Théorème}
\newtheorem{mylem}[mydef]{Lemme}
\newtheorem{myexem}[mydef]{Exemple}
\newtheorem{myineg}[mydef]{Inégalité}

% Unit vectors
\usepackage{esint}
\usepackage{esvect}
\newcommand{\kmath}{k}
\newcommand{\xunit}{\hat{\imath}}
\newcommand{\yunit}{\hat{\jmath}}
\newcommand{\zunit}{\hat{\kmath}}

% rot & div & grad & lap
\DeclareMathOperator{\newdiv}{div}
\newcommand{\divn}[1]{\nabla \cdot #1}
\newcommand{\rotn}[1]{\nabla \times #1}
\newcommand{\grad}[1]{\nabla #1}
\newcommand{\gradn}[1]{\nabla #1}
\newcommand{\lap}[1]{\nabla^2 #1}


% Elec
\newcommand{\B}{\vec B}
\newcommand{\E}{\vec E}
\newcommand{\EMF}{\mathcal{E}}
\newcommand{\perm}{\varepsilon} % permittivity

\newcommand{\bigoh}{\mathcal{O}}
\newcommand\eqdef{\triangleq}

\DeclareMathOperator{\newdiff}{d} % use \dif instead
\newcommand{\dif}{\newdiff\!}
\newcommand{\fpart}[2]{\frac{\partial #1}{\partial #2}}
\newcommand{\ffpart}[2]{\frac{\partial^2 #1}{\partial #2^2}}
\newcommand{\fdpart}[3]{\frac{\partial^2 #1}{\partial #2\partial #3}}
\newcommand{\fdif}[2]{\frac{\dif #1}{\dif #2}}
\newcommand{\ffdif}[2]{\frac{\dif^2 #1}{\dif #2^2}}
\newcommand{\constant}{\ensuremath{\mathrm{cst}}}

% Numbers and units
\usepackage[squaren, Gray]{SIunits}
\usepackage{sistyle}
\usepackage[autolanguage]{numprint}
%\usepackage{numprint}
\newcommand\si[2]{\numprint[#2]{#1}}
\newcommand\np[1]{\numprint{#1}}

\newcommand\strong[1]{\textbf{#1}}
\newcommand{\annexe}{\part{Annexes}\appendix}

% Bibliography
\newcommand{\biblio}{\bibliographystyle{plain}\bibliography{biblio}}

\usepackage{fullpage}
% le `[e ]' rend le premier argument (#1) optionnel
% avec comme valeur par défaut `e `
\newcommand{\hypertitle}[7][e ]{
\usepackage{hyperref}
{\renewcommand{\and}{\unskip, }
\hypersetup{pdfauthor={#6},
            pdftitle={Synth\`ese d#1#2 Q#3 - L#4#5},
            pdfsubject={#2}}
}

\title{Synth\`ese d#1#2 Q#3 - L#4#5}
\author{#6}

\begin{document}

\ifthenelse{\isundefined{\skiptitlepage}}{
\begin{titlepage}
\maketitle

 \paragraph{Informations importantes}
   Ce document est grandement inspiré de l'excellent cours
   donné par #7 à l'EPL (École Polytechnique de Louvain),
   faculté de l'UCL (Université Catholique de Louvain).
   Il est écrit par les auteurs susnommés avec l'aide de tous
   les autres étudiants et votre aide est la bienvenue.
   Il y a toujours moyen de l'améliorer surtout que si le cours
   change, la synthèse doit être changée en conséquence.
   On peut retrouver le code source à l'adresse suivante
   \begin{center}
     \url{https://github.com/Gp2mv3/Syntheses}.
   \end{center}
   On y trouve aussi le contenu du \texttt{README} qui contient de plus
   amples informations, vous êtes invité à le lire.

   Il y est indiqué que les questions, signalements d'erreurs,
   suggestions d'améliorations ou quelque discussion que ce soit
   relative au projet
   % signalisations ou signalements ?
   sont à spécifier de préférence à l'adresse suivante
   \begin{center}
     \url{https://github.com/Gp2mv3/Syntheses/issues}.
   \end{center}
   Ça permet à tout le monde de les voir, les commenter et agir
   en conséquence.
   Vous êtes d'ailleurs invité à participer aux discussions.

   Vous trouverez aussi des informations sur le wiki
   \begin{center}
     \url{https://github.com/Gp2mv3/Syntheses/wiki}.
   \end{center}
   comme le status des synthèses pour chaque cours
   \begin{center}
     \url{https://github.com/Gp2mv3/Syntheses/wiki/Status}.
   \end{center}
   vous pouvez d'ailleurs remarquer qu'il en manque encore beaucoup,
   votre aide est la bienvenue.

   Pour contribuer au bug tracker et au wiki, il vous suffira de
   créer un compte sur Github.
   Pour interagir avec le code des synthèses,
   il vous faudra installer \LaTeX.
   Pour interagir directement avec le code sur Github,
   vous devez utiliser \texttt{git}.
   Si cela pose problème,
   nous sommes évidemment ouvert à des contributeurs envoyant leur
   changement par mail ou n'importe quel autre moyen.
\end{titlepage}
}{}

\ifthenelse{\isundefined{\skiptableofcontents}}{
\tableofcontents
}{}
}
