\input{../../lib.tex}

\hypertitle{\'Economie de l'entreprise}{4}{FSAB}{1803}
{Benoît Legat}
{Benoît Legat}

\newcommand{\elasticity}{\varepsilon}
\newcommand{\pcompt}{\pi}
\newcommand{\ppur}{\pi_{\mathrm{pur}}}
\newcommand{\surplus}{s}
\newcommand{\surpluscons}{{S_c}}
\newcommand{\surplusprod}{S_p}
\newcommand{\surpluscoll}{S}

\section{Le marché de concurrence parfaite}
\paragraph{Marché}
Un marché est un groupe de consommateurs et de producteurs
qui font des transactions d'une certaine quantité $q$ à un prix $p$.

Dans un marché, pour chaque quantité $q$, les producteurs ont un prix
minimum auquel ils veulent bien vendre qu'on appelle l'offre $O(q)$
et les consommateurs ont un prix
maximum auquel ils veulent bien acheter qu'on appelle demande $D(q)$.

L'offre est croissante et la demande est décroissante.
Du coup, le produit va être vendu tant que $O(q) \leq D(q)$.
On peut donc déterminer la quantité échangée $q^*$ par l'équation
$O(q^*) = D(q^*)$ et le prix $p^*$ sera alors $p^* = O(q^*) = D(q^*)$.

\subsection{Hypothèse de concurrence parfaite}
\begin{description}
  \item[Atomicité] de l'offre et de la demande.
    Personne ne peut influencer le prix et
    les producteurs ne peuvent pas faire de coalition pour pouvoir le faire.
  \item[Homogénéité] du produit.
    Les producteurs ne peuvent pas différencier leurs produits des autres.
  \item[Transparence] du marché.
    Tout le monde connait tous les prix et quantités sur tous les marchés
    à tout instant.
  \item[Mobilité parfaite]
    Il y a une libre entrée/sortie du marché.
\end{description}

\subsection{Le consommateur}
Le consommateur a une utilité $u(q)$ qui donne le prix qu'il est prêt à payer
pour obtenir une quantité $q$ d'un bien.
Cette fonction est normalement croissante, sinon, ça signifiera qu'une unité
d'un bien a une utilité négative.
L'utilité de la $q$\ieme{} unité d'un bien est $u'(q)$.
Cette fonction est souvent décroissante, c'est la satiété.

Seulement, le prix $p$ d'un bien sur un marché est lui constant.
Il ne change pas si c'est le premier achat d'un consommateur ou si
c'est son deuxième.

Si le prix est $p$, le consommateur achètera le bien tant que
$u'(q) > p$, c'est à dire jusqu'à ce que $u'(q) = p$.

Il aura alors un surplus, qui est l'utilité totale qu'il avait
de la quantité $q$ moins ce qu'il a du payer
\[ \surplus(q) = u(q) - pq. \]
Si on ne connait que $u'(q)$, cette relation devient simplement
\begin{equation}
  \label{eq:surplus_1cons}
  \surplus(p, q) = \int_0^q u'(\tilde{q})\dif \tilde{q} - pq.
\end{equation}

On remarque qu'en essayant de maximiser son surplus $\max_q u(q) - pq$,
il obtient $u'(q) = p$ ce qui est bien ce qu'on vient de prédire.
Ce comportement de consommateur est le price taker.
C'est son comportement en concurrence parfaite.

\subsection{Le producteur}
Le producteur lui n'a pas d'utilité, il a un coût de production.
Bien évidemment, son coût n'est pas le même pour produire sa première unité
que pour produire sa 42\ieme{}.
Si c'est de plus en plus cher,
c'est à dire que $C_M$ est croissant,
on parle de rendement d'échelle \emph{décroissant}.
Si c'est de moins en moins cher,
c'est à dire que $C_M$ est décroissant,
on parle de rendement d'échelle \emph{croissant}.
C'est le cas des serveurs.
Le coût moyen d'un serveur est plus faible lorsqu'on en a beaucoup que
lorsqu'on en a peu.
C'est pour ça qu'on a pas tous un serveur chez soi mais qu'on loue
des serveurs à des entreprises qui en ont beaucoup.

\begin{description}
  \item[Coût]
    Le coût de produire $q$ unité est appelé \emph{coût} et est noté $C(q)$.
    Le coût est constitué d'un coût fixe qu'on note $C_F$ qui ne dépend
    pas de $q$ et qui doit être payé quoi qu'il arrive,
    même si $q = 0$, et d'un coût
    variable $C_V(q)$ qui dépend de $q$.
    Le coût fixe est un coût à payer lorsqu'on commence à produire
    et ne dépend pas du nombre d'unité qu'on produit. On a
    \[ C(q) = C_F + C_V(q). \]
  \item[Coût moyen]
    Le coût moyen est noté $C_M$, c'est simplement
    \[ C_M(q) = \frac{C(q)}{q}. \]
    On a aussi le coût fixe moyen
    \[ C_{FM}(q) = \frac{C_F}{q} \]
    et le coût variable moyen
    \[ C_{VM}(q) = \frac{C_V}{q}. \]
  \item[Coût marginal]
    Le coût marginal est noté $C_m$, c'est le coût de la $q$\ieme{} unité
    \[ C_m(q) = \fdif{C(q)}{q}. \]
    Ça n'a pas de sens de parler de coût fixe marginal car il serait nul
    ni de coût variable marginal car c'est le même que le coût marginal.
\end{description}

Un producteur en concurrence parfaite se comportent en \emph{price taker}.
C'est à dire qu'il regarde le prix actuel et qu'ils offrent jusqu'à
ce que ça leur coûte plus cher de produire une unité de plus que ce que
ça leur fait gagner.

Il ne prennent pas l'équation du prix en fonction de la quantité
qu'ils produisent puis optimisent avec ça.
C'est impossible à faire en concurrence parfaite.
%TODO qui fait ça ?

Il optimise donc son profit comptable
\[ \pcompt(q) = pq - C(q). \]
ce qui donne $p^* = C_m(q^*)$.

Seulement, le producteur ne produira pas si c'est plus avantageux de
ne rien faire.
En effet, ce n'est pas parce qu'on a pris $q^*$ tel que $\pi'(q^*) = 0$ qu'on
est à un maximum de $\pi(q)$.
S'il ne fait rien, il a un profit de
$\pcompt(0) = p \cdot 0 - C_F - C_V(0) = -C_F$.
Il produira donc $q^*$ si
\[ \pcompt(q^*) = p^* \cdot q^* - C_F - C_V(q^*) \geq -C_F = \pcompt(0) \]
et il produira 0 sinon.

%TODO fin page 39 ???

\subsubsection{Profit comptable et profit économique}
Le profit comptable $\pcompt$ est tout simplement le profit auquel on s'attend.
Ce que l'entreprise gagne $pq$ moins ce que ça lui a coûté.

Le profit économique $\ppur$ est son profit comptable moins le meilleur
profit comptable qu'elle peut avoir autre part.
Donc par exemple, si Samsung, qui travaille dans le hardware avec
$\pcompt = 100$ mais que si elle travaillait dans le software, elle aurait
$\pcompt = 50$ et que si elle travaillait dans l'agriculture elle aurait
$\pcompt = 120$, son profit économique est $\ppur = -20$.
Samsung devrait donc se lancer dans l'agriculture.

\subsubsection{Économies ou déséconomies externes}
Il se peut que le coût d'un producteur dépende non seulement de la quantité
qu'il produit mais aussi de la quantité qu'un autre produit.
Par exemple si le producteur 1 utilise un fleuve pour refroidir ses
machines et qu'en amont, un autre l'utilise aussi pour refroidir ses machines.
Le plus l'autre l'utilise, le plus le fleuve se réchauffera et le plus le
coût du premier sera élevé.
On doit donc écrire
\begin{align*}
  C_1 & = C_1(q_1, q_2) & C_2 & = C_2(q_1,q_2).
\end{align*}

Si $\fpart{C_1}{q_2} < 0$, on dit que $C_1$ subit une économie externe.
Sinon, si $\fpart{C_1}{q_2} > 0$, on dit qu'il subit une déséconomie
externe.

Le problème c'est qu'en laissant les producteurs maximiser leur profit
et donc faire $p(q_1, q_2) = \fpart{C_i(q_1, q_2)}{q_i}$
(toujours en price taker, bien entendu),
on arrive plus à un optimum collectif
(mais rien ne dit qu'on est pas à un optimum de Pareto).
Celui qui subit une déséconomie externe va perdre par rapport à l'optimum
collectif et l'autre va gagner.
Pour avoir l'optimum collectif,
il faut optimiser $\pcompt_1(q_1, q_2) + \pcompt_2(q_1, q_2)$
en utilisant le gradient et
non optimiser $\pcompt_1$ et $\pcompt_2$ séparément.

\subsection{Le collectif}
Le collectif, c'est les consommateurs et les producteurs rassemblés.
%Le surplus collectif $\surpluscoll$ est donné à l'équilibre $(p^*, q^*)$

Le surplus des consommateurs, c'est la somme du surplus de chaque consommateur
$\surpluscons(q) \eqdef \sum_i s_i(q)$.
Si on note $p(q) \eqdef \sum_i u_i'(q)$, on a, par \eqref{eq:surplus_1cons},
\[ \surpluscons(q) = \int_0^{q}p(\tilde{q}) \dif \tilde{q} - p(q) q. \]

Le surplus des producteurs, c'est la somme du profit comptable de chaque
producteur
$\surplusprod(q) \eqdef \sum_i \pcompt_i(q_i)$.
On a donc (en prenant $q = \sum_i q_i$)
\[ \surplusprod(q_1, \ldots, q_n) = p(q)q -
\sum_i \int_0^{q_i} {C_m}_i(\tilde{q}) \dif \tilde{q}. \]

Le surplus collectif est simplement
$\surpluscoll(q_1, \ldots, q_n)
\eqdef \surpluscons(q) + \surplusprod(q)$.
D'où
\[ \surpluscoll(q) = \int_0^{q}p(\tilde{q}) \dif \tilde{q}
- \sum_i \int_0^{q_i} {C_m}_i(\tilde{q}) \dif \tilde{q}. \]

On remarque qu'en voulant optimiser le surplus collectif
(en prenant $\grad \surpluscoll(q_1, \ldots, q_n)$,
on arrive à $p(q) = {C_m}_i(q_i)$ $\forall i$.
On a appelle ça l'\emph{optimum collectif}.

Seulement, en laissant les producteurs agir en price taker
(ce qu'ils feront car on est en concurrence parfaite),
on aura des $q_i$ tels que $p(q) = {C_m}_i(q_i)$.
On comprend ici mieux ce que veut dire agir en price taker.
Effet, on pourrait se demander pourquoi, pour optimiser
$p(q)q_i - {C}_i(q_i)$, il considère que $\fpart{p(q)}{q_i} = 0$.
Pour expliquer cela,
il faut soit considérer que le producteur $i$ ne connait pas la fonction $p(q)$
mais ne connait que la valeur de $p$ actuelle soit considérer qu'il
ne s'attend pas à ce que $\dif q = \dif q_i$, c'est à dire que s'il modifie
$q_i$, il s'attend de toute façon à ce qu'il y ait plein d'autre changements
$\dif q_j$ et qu'il ne peut donc absolument pas prévoir $\dif q$ en fonction
de $\dif q_i$. Il considère alors $p$ constant en fonction de $q_i$,
faute de mieux.
%TODO cfr autres

On remarque que l'équilibre naturel de concurrence parfaite mène à
un optimum collectif.
La maximisation du profit individuel mène donc à un optimum collectif.
C'est ce qu'Adam Smith réfère par la ``Main Invisible''.

\subsubsection{Optimum de Pareto}
Soient $k$ marchés, $m$ consommateurs et $n$ producteurs.
Chaque marché a un prix $p_j$ et chaque producteur ou consommateur $i$
échange une quantité $q_{i;j}$ sur le marché $j$.

Chaque producteur a donc un profit économique
\[ \pcompt_i(q_{i;1},\ldots,q_{i;k}) = -C(q_i) + \sum_{j=1}^k p_jq_{i,j} \]
et chaque consommateur un surplus
\[ \surplus_i(q_{i;1},\ldots,q_{i;k}) = u(q_i) - \sum_{j=1}^k p_jq_{i,j} \]

S'il n'existe aucun autre état ($p_j$ et $q_{i;j}$) % FIXME p_j aussi ?
tel qu'il y ait un $i$ tels que $\pcompt_i$ ou $\surplus_i$ augmente et
qu'\emph{aucun} $i$ tel que $\pcompt_i$ ou $\surplus_i$ existe,
cet état est appelé Pareto optimal.
Il faut donc qu'on ne puise pas avantager quelqu'un sans désavantager
quelqu'un d'autre.
Un état Pareto optimal n'est donc pas nécessairement équitable.

Un optimum collectif est Pareto optimal mais tout état Pareto optimal
n'est pas spécialement un optimum collectif.

\subsection{L'élasticité}
On utilise en économie un variable qu'on appelle l'élasticité et qu'on note
$\epsilon(q,p)$. Elle est définie par
\begin{equation}
  \label{eq:elasticity}
  \elasticity(q,p) \eqdef \frac{\Delta q/q}{\Delta p/p}.
\end{equation}
En pratique, on la calcule avec
\[ \elasticity(q,p) = \fdif{q}{p}\times\frac{p}{q}. \]

En pratique, elle est toujours \emph{négative}
(sauf paradoxe de Giffen où rendre un produit cher le rendra meilleur aux yeux
des consommateurs).

\begin{itemize}
  \item Un bien est dit \emph{inélastique} lorsqu'une variation du prix
    influence peu la demande, c'est le cas des besoins vitaux comme la
    nourriture ou l'énergie. On a alors une $\elasticity$ très proche de 0
    ($|\elasticity| \ll$).
  \item Un bien est dit \emph{élastique} lorsqu'une variation du prix
    influence beaucoup la demande, c'est le cas par exemple des loisirs.
    On a alors une $\elasticity$ très négative ($|\elasticity| \gg$).
\end{itemize}

\subsection{Court terme et long terme}
Supposons que pour produire un bien, un producteur peut utiliser
différentes technologies $\lambda$ mais qu'elle en utilise déjà une.

À court terme, le producteur est bien obligé de rester avec son usine
et son coût marginal est le coût marginal de cette usine.

À long terme par contre, elle peut changer d'usine en fonction de la quantité
qu'elle devra produire.
Il y a deux types de long terme
\begin{description}
  \item[marchés protégés]
    Les producteurs qui sont dans le marché restent.
  \item[marchés avec libre entrée]
    Les producteurs qui sont dans le marché peuvent très bien être partis.
\end{description}

Soit $C(q,\lambda)$ le coût de produire $q$ unités d'un bien en utilisant
la technologie $\lambda$.
On a donc
\[ C_{LT}(q) = \min_\lambda C(q,\lambda). \]

On remarque que, pour un certain $q$,
\begin{itemize}
  \item Si ${C_m}_{LT}(q) = {C_m}_{CT}(q)$,
    l'équipement est \emph{exactement adapté} pour produire une quantité $q$;
  \item Si ${C_m}_{LT}(q) < {C_m}_{CT}(q)$,
    le producteur est \emph{suréquipé} pour produire une quantité $q$;
  \item Si ${C_m}_{LT}(q) > {C_m}_{CT}(q)$,
    le producteur est \emph{sous-équipé} pour produire une quantité $q$.
\end{itemize}

\section{Le monopole}
Le marché d'un produit est en monopole lorsqu'une seule firme
ofre ce produit à l'ensemble des consommateurs.

Dans un monopole,
le seul producteur influence le prix directement avec son $q_i$ car $q = q_i$.
Il ne va donc plus agir en price taker car il ne doit plus
considérer que $\fpart{p}{q_i} = \fpart{p}{q} = 0$.

La recette totale ou chiffre d'affaire $R(q)$ est définie par
$R(q) = p(q) \cdot q$.
On a $R_M = \frac{R(q)}{q} = p$ et $R_m = \fdif{R}{q} = p + p'(q)q$.
Comme $p'(q) < 0$, $R_m < R_m = p$.

Un monopoleur qui veut maximiser son profit $\pcompt(q) = R(q) - C(q)$
va prendre $q$ tel que $R_m(q) = C_m(q)$.
Seulement, comme il prend en compte que s'il augmente $q$,
le prix va baisser et donc toute la quantité qu'il veut vendre va être vendue
moins cher.
Il ne va pas aller jusqu'à $p = C_m(q)$. On aura donc pas d'optimum collectif.
Il va vendre moins et plus cher que pour l'optimum collectif.
Le profit du producteur sera plus élevé qu'en concurrence parfaite mais
les consommateurs auront un surplus moins élevé et au total, le surplus
collectif diminue.
On appelle ça l'effet Malthusien.
% perte de Welfare


\subsection{Prix et coût marginal}
On tire de la définition de l'élasticité \eqref{eq:elasticity} que
$\fdif{p}{q} = \frac{p}{\elasticity q}$. Du coup,
\[ R_m = p\left(1+\frac{1}{\elasticity}\right). \]
Du coup, de $R_m(q) = C_m(q)$, on tire
\begin{align*}
  \frac{p-C_m}{p} & = -\frac{1}{\elasticity} &
  p & = \frac{C_m}{1+\frac{1}{\elasticity}}.
\end{align*}

Le prix est donc plus grand que $C_m$, il augmente en proportion de
$\frac{p-C_m}{p}$ qui est appelé le mark-up.
Moins un bien est élastique, plus le prix est loin de $C_m$.
Il y a donc peu d'avantage à être monopoleur pour un bien élastique
mais il y en a beaucoup pour un bien inélastique.

\subsection{Monopole à plusieurs usines}
Si un monopoleur a deux usines,
\[ \pcompt(q_1,q_2) = R(q_1 + q_2) - C_1(q_1) - C_2(q_2). \]
Pour avoir un profit maximal, on aura
$R_m(q_1+q_2) = {C_m}_1 = {C_m}_2$.

\subsection{Monopole naturel}
Bien que, comme on l'a vu, si le monopole essaie de maximiser
son profit, le surplus collectif diminue,
un monopole peut minimiser le coût global de l'offre.
Si avec un monopole, $O(q)$ est \emph{moindre} qu'avec plusieurs producteurs,
on dit que c'est un monopole \emph{naturel}.

C'est le cas, par exemple, lorsque les coût fixes sont très élevés comme
pour les transports en communs, l'électricité, le gaz ou l'eau.

\subsection{Monopole discriminant}
Un monopole peut soutirer encore plus de $\surpluscons$ pour augmenter
son profit en exerçant des prix différents en fonction de la quantité
achetée.
Il y a 3 types de discrimination
\begin{description}
  \item[Discrimination pure où du 1\ier{} degré]
    Le monopole fait un prix différent pour chaque individu et pour chaque
    unité vendue pour que ça corresponde exactement à son utilité.
    On a donc $D(q) = R_m(q)$ mais aussi $\surpluscons = 0$.
    On retrouve le $p = C_m$ de la concurrence parfaite et on est même
    Pareto-optimal.
  \item[Discrimination du 2\ieme{} degré]
    On ne discrimine plus par les individus mais uniquement par les quantitées
    vendues.
    C'est des ristournes de quantités comme pour la téléphonie.
  \item[Discrimination du 3\ieme{} degré]
    On sépare les consommateurs en plusieurs clientèles avec des élasticités
    différentes et on y applique des prix différents.
\end{description}

\subsection{La régulation des monopoles}
Le problème des monopoles, c'est la perte de Welfare qu'ils imposent
dans leur comportement naturel.
On peut imaginer plusieurs manières d'y remédier
\begin{itemize}
  \item Imposer $p = C_m$.
    Le soucis, c'est que le producteur risque de ne pas s'y retrouver
    financièrement. Il se peut même qu'il soit en perte.
    En effet, avec un coût fixe non-nul, un producteur sait être en perte
    avec $p = C_m$.
  \item Imposer $p = C_M$.
    En fait, ça revient à maximiser $\surpluscoll$ avec la contrainte
    $\pcompt \geq 0$.
    On se rend compte que la contrainte doit être active, c'est à dire que
    $\pcompt = 0$ et donc $p = C_M$.
  \item Tarification de Ramsey-Boiteux.
    On fait pareil que pour le point précédent, sauf que pour éviter
    d'avoir $\pcompt = 0$,
    on sépare le marché en plusieurs segments à élasticité différente
    où on applique des prix différents.
    Ça ressemble à la discrimination du 3\ieme{} degré sauf qu'ici,
    on le fait dans le but d'optimiser non plus $\pcompt$ mais $\surpluscoll$
    sous contrainte $\pcompt \geq 0$.
    En s'aidant de la méthode du Lagrangien, non trouve que les
    mark-ups des différents segments doivent être proportionnels à l'inverse
    de l'élasticité de leur segment.
    \[ \frac{p_i - {C_m}_i}{p_i} = \frac{k}{\elasticity_i}. \]
    où $k$ est le même pour tous les segments (c'est en fait
    $\lambda/(1-\lambda)$ où $\lambda$ est le multiplicateur de Lagrange).
  \item La régulation par contrats de price-caps.
    Cette fois-ci, on va laisser le producteur maximimser son profit
    mais on va l'empêcher de trop monter les prix.
    On va à nouveau séparer le marché en segments et on va résoudre
    le problème d'optimisation
    \begin{align*}
      \max \pcompt(q_1,\ldots,q_n)\\
      \sum_i \alpha_ip_i(q_i) & \leq \beta.
    \end{align*}
    Si on prend $\alpha_i = q_i^*$ et $\beta = \sum_i p_i^*q_i^*$
    où $p_i^*$ et $q_i^*$ sont des solutions de Ramsey, on tombe
    sur la même solution.
  \item La régulation par contrats de cost-plus.
    On permet au monopole de maximiser autant son profit qu'il veut
    dans qu'il ne soit pas trop rentable sur son capital.
    Sa rentabilité sur capital est
    \[ \frac{pq(K, L) - wL}{K} \]
    où $K$ est le capital investi, $L$ est le nombre d'unités de travail
    et $w$ est le salaire par unité de travail.
    On doit donc maximiser $pq(K,L) - wL - vK$ avec la rentabilité sur capital
    qui ne dépasse pas une certaine valeur.
    Malheureusement, il y a un risque de surinvestissement car
    un limite est imposée sur la rentabilité du capital donc si on investi
    trop, la rentabilité diminue.
    C'est l'effet Averch-Johnson.
\end{itemize}

\section{La concurrence monopolistique}
Dans la concurrence monopolistique, on lève en quelque sorte l'hypothèse de
l'homogénéité du produit.
Les produits se différentie par leur prix.
Il y a $n$ producteurs chacun vendant le bien à un prix $p_i$.

On définit $d(p_i)$ comme la demande que le producteur $i$ reçoit s'il a
$p_i$ et que les autres ne bougent pas.
Et on définit $D(p)$ comme la demanande qu'il reçoit s'il tous
les producteurs affichent un prix $p$.
$D(p)$ est donc la demande totale divisée par $n$.
On remarque que $|\elasticity_d| > |\elasticity_D|$.

À l'équilibre de court terme, ${R_m}_i = {C_m}_i$.
Si $\ppur > 0$, c'est un équilibre instable et de nouveaux
acheteurs vont arriver jusqu'à ce qu'il n'y ait plus de profit possible.
Dès lors, à l'équilibre de long terme,
en plus de ${R_m}_i = {C_m}_i$, on a $\pcompt_i = 0$ et donc $R_ = C_i$
ou encore ${R_M}_i = {C_M}_i$.

Ce n'est pas un optimum collectif même si la concurrence monopolistique
tend vers la concurrence parfaite lorsque $n \to \infty$.

\section{Les marchés oligopolistiques}

%TODO WTF p. 51
% 60->62: Annexe donc pas connaitre ?
% 102->103: %TODO

\end{document}
