\input{../../lib.tex}

\usepackage{amsmath}

\usepackage[squaren, Gray]{SIunits}
\usepackage{numprint}
\usepackage{tikz}

\newcommand{\hati}{\hat{\imath}}
\newcommand{\hatj}{\hat{\jmath}}
\newcommand{\hatk}{\hat{k}}

\hypertitle{Mécanique}{1}{1201}{Nicolas Cognaux et Benoît Legat}{Nicolas Cognaux \and Benoît Legat}

\part{Vecteurs}
% +----------+
% | Vecteurs |
% +----------+
\section{Décomposition des vecteurs}
\[ A = \sqrt{{A_x}^2 + {A_y}^2} \]
\[ \theta = \arctan{\frac{A_y}{A_x}} \]

\section{Produit scalaire}
\[ \vec{A} \cdot \vec{B} = AB\cos{\theta} = |A||B|\cos{\theta} \]
\[ \vec{A} \cdot \vec{B} = A_x B_x + A_y B_y + A_z B_z \]

\section{Produit vectoriel}
\[ C = A \times B = AB\sin{\theta} \]
\begin{align*}
	\vec{C} &= \left( \begin{pmatrix}
	  A_y&A_z \\
	  B_y&B_z
          \end{pmatrix}, - \begin{pmatrix}
	  A_b&A_z \\
	  B_x&B_z
          \end{pmatrix}, \begin{pmatrix}
	  A_x&A_y \\
	  B_x&B_y
          \end{pmatrix} \right)\\
	&= (A_yB_z - A_zB_y, A_zB_x - A_xB_z, A_xB_y - A_yB_x)
\end{align*}
On peut grâce à la règle de la main droite retrouver le produit des composantes
\begin{align*}
\hati \times \hatj &= \hatk\\
\hatj \times \hatk &= \hati\\
\hatk \times \hati &= \hatj
\end{align*}
\[ A \times B =
\begin{vmatrix}
	\hati&\hatj&\hatk\\
	A_x&A_y&A_z\\
	B_x&B_y&B_z
\end{vmatrix}
\]

\part{Lois de Newton}
% +----------------+
% | Lois de Newton |
% +----------------+
\section{Loi d'inertie}
Si la somme des forces agissant sur un corps est nulle, alors il ne subit aucune accélération et se déplacement à vitesse constante.\\
\[ \sum \vec{F} = 0 \]

\section{Loi du mouvement}
Soit un corps de masse $m$ : l'accélération subie par ce corps est proportionnelle à la résultante des forces qu'il subit, et inversement proportionnelle à sa masse m.\\
\[ \sum \vec{F} = m \vec{a} \]

\section{Principe d'action-réaction}
Tout corps A exerçant une force sur un corps B subit une force d'intensité égale, de même direction mais de sens opposé, exercée par ce corps B.\\
\[ \vec{F}_{A\text{ sur }B} = -\vec{F}_{B\text{ sur }A} \]

\part{Équilibre}
% +-----------+
% | Équilibre |
% +-----------+
Un corps rigide est dit en équilibre s'il ne bouge ni ne tourne sur lui-même.
\section{Conditions}
Pour qu'il soit en équilibre, il faut que deux conditions soient respectées
\begin{itemize}
	\item La somme des forces est nulle.
		\[ \sum \vec{F} = 0 \]
	\item La somme des moments de force en un point A est nulle.
		\[ \sum \vec{\tau_A} = 0 \]
		avec
		$\tau_A = \vec{AP} \times \vec{F}$ où $P$ est le point où $F$ s'applique.

		Si la première condition est respectée, cette somme ne dépend pas du point $A$ choisis.
\end{itemize}

\part{Mouvements}
% +------------+
% | Mouvements |
% +------------+
\section{Mouvement rectiligne (MRU/MRUA)}
\[ v_x = \lim_{\Delta t \to 0} \frac{\Delta x}{\Delta t} = \frac{dx}{dt} \]
\[ a_x = \lim_{\Delta t \to 0} \frac{\Delta v_x}{\Delta t} = \frac{dv_x}{dt} \]

\[ v_x = v_{0x} + a_{x}t \]
\[ x = x_0 + v_{0x} t + \frac{a t^2}{2} \]

\section{Trajectoire d'un projectile}

\begin{figure}
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[domain=1:4]
			\draw[->] (-0.2,0) -- (4.8,0) node[right] {$x$};
			\draw[->] (0,-0.2) -- (0,4.8) node[above] {$y$};
			\draw plot[id=sin] function{-x*x + 5.875*x - 4.375} node[right] {};
			\draw plot[id=vec] coordinates{(1,0.5)(2,4.375)} node[right] {$v_0$};
			\draw[fill=green!40] (1,0.5) -- (1,0.5)++(75:0.75) arc (75:0:0.75)-- (1,0.5);
			\draw (1,0.5)++(37.5:0.5) node {$\alpha_0$};
			\draw[dashed] (1,0.5) -- (1,0);
			\draw (1,0) -- (1,-0.1) node[below] {$x_0$};
			\draw[dashed] (1,0.5) -- (0,0.5);
			\draw (0,0.5) -- (-0.1,0.5) node[left] {$y_0$};
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	\caption{Trajectoire d'un projectile}
	\label{fig:proj}
\end{figure}
En utilisant les variables $v_0$ et $\alpha_0$ de la Figure~\ref{fig:proj}, on peut écrire
\begin{eqnarray}\label{eq:projvx}
	v_x & = & v_0 \cos{ \alpha_0 }\\\label{eq:projvy}
	v_y & = & v_0 \sin{ \alpha_0 } - gt
\end{eqnarray}
\[ x = \int v_x dt \stackrel{\eqref{eq:projvx}}{=} x_0 + v_0 \cos{ \alpha_0 } t \]
\[ y = \int v_y dt \stackrel{\eqref{eq:projvy}}{=} y_0 + v_0 \sin{ \alpha_0 } t - \frac{1}{2} g t^2 \]

\section{Mouvement circulaire uniforme (MCU)}
\[ a_{rad} = \frac{v^2}{R} \]
\[ T = \frac{2\pi R}{v}\]
\[ a_{rad} = \frac{4\pi^2 R}{T^2} \]
\[ a_{tan} = \frac{ d|\vec{v}| }{ dt }\]
\[ F_{net} = ma_{rad} = m\frac{v^2}{R}\]

\section{Courbe}
\paragraph{Si la courbe est plate}
\[ m\frac{v^2}{R} \leq \mu_smg \]
D'où
\[ v_{max} = \sqrt{\mu_s g R} \]
\paragraph{Si la courbe est incliné d'un angle $\beta$}
On utilise $n\cos\beta = mg$ et non comme certain auraient pu penser $n = mg\cos\beta$ pour permettre à la voiture de suivre sa trajectoire, voir \cite[p.~157]{young}.
On a donc aussi $n\sin\beta = ma_{rad}$.
\begin{eqnarray*}
	\tan{\beta} & = & \frac{a_{rad}}{g}\\
	\tan{\beta} & = & \frac{v^2}{gR}
\end{eqnarray*}

\section{Vitesse relative}
À une dimension
\[ v_{P/A-x} = v_{P/B-x} + v_{B/A-x} \]
À deux dimensions
\[ \vec{v}_{P/A} = \vec{v}_{P/B} + \vec{v}_{B/A} \]

\part{Résistance des fluides et vitesse terminale}
% +---------------------------------------------+
% | Résistance des fluides et vitesse terminale |
% +---------------------------------------------+
\section{À petite vitesse}
\[ F_f = kv \]
\[ v_t = \frac{mg}{k} \]
\section{À grande vitesse}
\[ F_f = Dv^2 \]
\[ v_t = \sqrt{ \frac{mg}{D} }\]

\part{Énergie potentielle et cinétique}
% +----------------------------------+
% | Énergie potentielle et cinétique |
% +----------------------------------+
\section{Travail}
\[ W = \int_{x_1}^{x_2} \vec{F} d\vec{l} \]
\section{Energie}
\[ K = \frac{mv^2}{2} \]
\[ U_{\text{potentielle gravitationnelle}} = mgy \]
$K$ et $U$ sont définis à une constante près.

\section{Forces conservatrices}
Lorsqu'aucune force extérieure agit sur le corps, le travail est conservatif (il n'y a pas de perte d'énergie).
\[ E = K_1 + U_1 = K_2 + U_2 = \mathrm{cste} \]

\section{Forces non-conservatrices}
Lorsque des forces extérieurs agissent sur le corps (comme le frottement de l'air), le travail est non-conservatif et l'équation précédente devient
\[K_1 + U_1 + W_\mathrm{ext} = K_2 + U_2\]
où $W_\mathrm{ext}$ vaut
\[W_\mathrm{ext} = (K_2 - K_1) + (U_2 - U_1) = F(x_2 - x_1)\]

\section{Energie potentielle élastique}
\[ F_{ressort} = kx \]
\[ U_{\text{élastique}} = \frac{kx^2}{2} \]
$k$ dépend de l'élasticité du ressort.

\part{Gravitation}
% +-------------+
% | Gravitation |
% +-------------+
\section{Force d'attraction d'un corps}
\[ F_g = \frac{Gm_1m_2}{r^2} \]
\[ G = \numprint[\newton\squaren{\meter}\per\squaren{\kilogram}]
{6.67e-11} \]
Le poids d'un corps est la somme des forces gravitationnelles exercées sur celui-ci par tous les autres corps de l'univers.
\[ W_\mathrm{grav} = \int_{r_1}^{r_2}F_r dr \]
\[ U = -\frac{Gm_Em}{r_e} \]

\section{Satellite en orbite circulaire}
\[ \frac{GMm}{r^2} = \frac{mv^2}{r} \Leftrightarrow v_\mathrm{orbitale} = \sqrt{\frac{GM}{r}} \]
\[ T = \frac{2\pi r}{v} = 2\pi r \sqrt{\frac{r}{GM}} = \frac{2\pi r^{3/2}}{\sqrt{GM}} \]

\section{Vitesse de libération}
\[ E_\mathrm{totale} =
E_\mathrm{potentielle} + E_{\text{cinétique}} \Leftrightarrow 0 = -\frac{GMm}{r} + \frac{mv^2}{2} \]
\[ \frac{GMm}{r} = \frac{mv^2}{2} \Leftrightarrow v_{\text{libération}} \geq \sqrt{\frac{2GM}{r}} \]
\[ v_{\text{libération}} \geq \sqrt{2}v_\mathrm{orbitale} \]

\part{Quantité de mouvement et impulsion}
% +------------------------------------+
% | Quantité de mouvement et impulsion |
% +------------------------------------+
\section{Définition par la deuxième loi de Newton}
Soit $\vec{p}$ la quantité de mouvement d'un corps
\[\vec{p} = m\vec{v}\]
\[\sum \vec{F} = m\vec{a} = m\frac{d\vec{v}}{dt} = \frac{d\vec{p}}{dt}\]
Soit l'impulsion $\vec{J}$ définit comme suit
\[\vec{J} = \int_{t_1}^{t_2} \sum\vec{F} dt = \int_{t_1}^{t_2}\frac{d\vec{p}}{dt} dt = \int_{\vec{p_1}}^{\vec{p_2}} d\vec{p} = \vec{p_2} - \vec{p_1}\]

\section{Quantité de mouvement et énergie cinétique}
\begin{itemize}
	\item L'énergie cinétique correspond au travail total effectué sur un corps pour accélérer celui-ci de l'état d'équilibre à sa vitesse actuelle.\\
	\item Le momentum équivaut à l'impulsion pour accélérer un corps de l'état d'équilibre à sa vitesse présente.\\
\end{itemize}

\section{Conservation de la quantité de mouvement}
Si la somme des forces extérieurs est nulle, alors la quantité de mouvement totale du système est contante.
\[ \vec{P} = \vec{p_1} + \vec{p_2} + ... \]
{ \bf Attention ! Avec deux quantités de mouvement de directions différentes, il faut utiliser l'addition vectorielle !}

\part{Collisions}
% +------------+
% | Collisions |
% +------------+
Pour chaque collision, la quantité de mouvement totale initiale et finale sont égale.
\section{Types de collisions}
\begin{itemize}
	\item [Élastique]
		Les forces intervenant dans la collision sont conservatrices et l'énergie totale du système reste donc la même avant et après la collision.
	\item [Inélastique]
		L'énergie totale du système est moindre après la collision.
	\item [Totalement inélastique]
		Après la collision, les deux corps \emph{collent} ensemble pour ne former qu'un.
\end{itemize}

\section{Collisions complètement inélastiques}
Par la conservation de la quantité de mouvement
\[ m_A\vec{v_{A1}} + m_B\vec{v_{B1}} = (m_A + m_B)\vec{v_2} \]
D'où
\[ \vec{v_{2}} = \frac{m_A\vec{v_{A1}} + m_B\vec{v_{B1}}}{m_A + m_B} \]

\section{Collisions élastiques}
Considérons que nous sommes dans un problème à une dimension.
Par la conservation de la quantité de mouvement
\begin{align*}
	m_1\vec{u_1} + m_2\vec{u_2} &= m_1\vec{v_1} +  m_2\vec{v_{2}}\\
	\frac{1}{2}m_1u_{1}^2 + \frac{1}{2}m_2u_{2}^2 &= \frac{1}{2}m_1v_{1}^2 + \frac{1}{2}m_2v_{2}^2\\
\end{align*}
D'où
\begin{align*}
	v_1 &= \frac{u_1(m_1 - m_2) + 2m_2u_2}{m_1 + m_2}\\
	v_2 &= \frac{u_2(m_2 - m_1) + 2m_1u_1}{m_1 + m_2}
\end{align*}
La résolution algébrique nous donne aussi la solution triviale
$v_1 = u_1$ et $v_2 = u_2$ qui est à rejeter car ça suppose que les corps soient passés l'un à travers l'autre sans provoquer de collision.

\part{Mouvement périodique}
% +----------------------+
% | Mouvement périodique |
% +----------------------+
La position $x$ est en mouvement périodique lorsqu'il existe une constant $k$ tel que
\[ F = kx \]
ça peut aussi marcher avec un angle à la place de $x$ comme pour le cas du pendule.

\section{Formules}
\[ x = A\cos{(\omega{t} + \phi)} \]
\begin{itemize}
	\item \emph{$A$}: l'amplitude du mouvement;
	\item \emph{$\omega$}: La vitesse angulaire donnée par
		\[\omega = \frac{V}{R};\]
	\item \emph{$\phi$}: Le déphasage du mouvement.
\end{itemize}
\section{Fréquence, période et vitesse angulaire}
\[T = \frac{1}{f} = \frac{2\pi}{\omega}\]
\[\omega = 2\pi{f} = \frac{2\pi}{T}\]

\section{Oscillation d'un ressort}
Soit
\[ F = ma = m\frac{d^2x}{dt} = -kx \]
En résolvant l'équation différentielle on trouve
\[ x(t) = A\sin{(\omega{t})} \]
On peut ensuite trouver $\omega$ en injectant la solution dans l'équation
\[
\begin{array}{rcl}
	m(A\sin{(\omega{t})})'' &=& - kA\sin{(\omega{t})}\\
	-mA\omega^2\sin{(\omega{t})} &=& - kA\sin{(\omega{t})}\\
	m\omega^2 &=& k\\
\end{array}
\]
On trouve alors
\[\omega = \sqrt{\frac{k}{m}}\]

\section{Pendule simple}
Soit
\[ F = ma = m\frac{d^2x}{dt} = m\frac{Ld^2\theta}{dt} = -mg\sin{(\theta )} \]
Pour des angles de faible amplitude on va pouvoir considérer
\[ \sin(\theta) \approx \theta \]
En effet, il est bien connu que $\lim_{\theta \to 0} \frac{\sin\theta}{\theta} = 1$.
On obtient donc
\[ \frac{Ld^2\theta}{dt} = -g\theta \]
En résolvant l'équation différentielle on trouve
\[ \theta{(t)} = \theta_0\sin{(\omega{t})} \]
On peut ensuite trouver $\omega$ en injectant la solution dans l'équation
\[
\begin{array}{r c l}
	L(\theta_0\sin{(\omega{t})})'' &=& -g\theta{(t)}\\
	-L\theta_0\omega^2\sin{(\omega{t})} &=& -g\theta_0\sin{(\omega{t})}\\
	L\omega^2 &=& g\\
\end{array}
\]
On trouve alors
\[ \omega = \sqrt{\frac{g}{L}} \]
Similitude avec le ressort
\[ F_{\theta} = -mg\sin\theta \approx -mg\theta = -mg\frac{x}{L} \]
\[ \omega =\sqrt{\frac{k}{m}} =\sqrt{\frac{mg/L}{m}} = \sqrt{\frac{g }{L}} \]

\section{Energie dans un mouvement harmonique}
\[ E = \frac{1}{2}mv^2_x + \frac{1}{2}kx^2 = \frac{1}{2}kA^2 = \mathrm{cste} \]

\begin{thebibliography}{9}

		\bibitem{young}
		Young and Freedman,
		\emph{University Physics},
		13th Edition

\end{thebibliography}

\end{document}
